\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}



このノートは\href{https://twitter.com/souji04261}{@souji04261}が作った,
学問の啓蒙について考える団体『\href{https://uranambauni.wixsite.com/uranamba-uni}{裏難波大學}』の「不完全性定理勉強会」という勉強会にて使用したものです.
勉強会の活動記録はGoogle スプレッドシートで管理していて,
\href{https://docs.google.com/spreadsheets/d/1NEF0efmzH1dOQM8Pa-_TVRAUzHZQLa9HWLK7YWtH9LU/edit#gid=323157830}{ここ}から見ることができます.

勉強会は数学科のゼミ形式で行い,
発表は基本的にはsoujiが担当しました.

この勉強会の目標は不完全性定理の証明（の理解）であり,
テキストは数理論理学の入門書である\cite{Logic001},
またはその和訳である\cite{Logic002}をベースにしています.
ただ時折他のテキストを参考にしたりしてます.

\label{remark:このノートに関する注意事項}
ノートの見方としては,
基本的には課題図書に沿って進めていますが,
節をスキップしたり,
また行間を埋めたり,
数理論理学を学んだ立場から補足を入れたりしています.
またそれに伴って,
テキストにない定義や定理・補題,
記法の導入をしています.
例えば地の文にて「○○は明らか」とか書いてあった場合,
○○という主張にPropositionやCorollaryのどちらかで名前を付けて証明したりしています.
TheoremやLemmaは元のテキストでも使われているので,
自分でこの言葉を使うと著者が名付けた意味が薄れてしまうので使いません.
自分で証明したことにPropositionやCorollaryのどちらかを付けるかは,
\cite{Basic002}の76ページからを参考にしています.
ただ自分で用意したPropositionやCorollaryにも採番しているので,
テキストにある定理の番号とはズレていることがあります.
それだとテキストと一緒に勉強するのは大変だと思い,
テキストにも載っている定義・定理などは,
テキストのどの定義・定理に対応してるか,
そして原著（E）・和訳（K）のどのページに載っているか記載しています.
このノートを参考にする方は,
是非テキストを購入して見比べてもらえればと思います.

また基礎的な数学知識の補足は,
自分用の基礎知識学習まとめノートの\PartRef{part:基礎固めノート}から引用しています.

\setcounter{chapter}{-1}
%0章から開始

\chapter{集合についての予備知識}
\label{chapter:集合についての予備知識}
\subfile{C:/souji/all-note/part/part_不完全性定理勉強会ノート/chapter_集合についての予備知識.tex}
%集合論の準備とか

\chapter{文論理}
\label{chapter:文論理}
\subfile{C:/souji/all-note/part/part_不完全性定理勉強会ノート/chapter_文論理.tex}

\end{document}
