\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}

このノートを作成するにあたり,
自分の作業を効率化するため,
作ってみたツールたち.
また効率化だけでなく,
ノートの内容をよりよくするためのものも作れたらなと思っています.
簡単なファイル処理などは書き慣れている言語Perlで書いています.

文献管理は別のフォルダでやっていて,
それをサポートするためのツールの開発もやってます.
そちらは別のリポジトリになっています.
詳しくは\href{https://github.com/souji0426/tool-for-reference}{こちらから}

\begin{itemize}
  \item 全角「、」「。」変換ツール \\
    ツールのコードは\href{https://github.com/souji0426/all-note/blob/master/tool/convert_comma_and_period.pl}{こちら}から.
    このノートでは「、」「。」は使わず,
    「,」「.」で統一しています.
    しかし日本語を打っている際についつい「、」「。」を打ってしまってそのままということもあります.
    note\.texから再帰的にsubfileで呼びだしているtexファイルを探し出し,
    その全てのファイルの中にある「、（改行）」「。（改行）」を「,（改行）」「.（改行）」に置換します.
    また置換前のファイルは同じ場所にバックアップをとります.
    もともと「、（改行）」「。（改行）」が含まれていなかったファイルはバックアップはとりません. \\
    しかしこれだと「、」「。」が行の途中に含まれている場合は検知できません.
    ただこの場合は,
    このツールの説明文や意図的に書いたものや,
    私が改行を忘れている場合があります.
    なのでそれらを検知した場合は,
    そのファイル名と行番号・その行の内容をコンソールに表示するようにしてあり,
    それで自分がわざと書いたのか,
    改行忘れかを判断する材料にするようにしています.

    \item 「あとで書く」メモのリスト化ツール \\
      ツールのコードは\href{https://github.com/souji0426/all-note/blob/master/tool/check_atode_list.pl}{こちら}から.
      勉強していると「ここはあとで示しておこう」とか,
      「この○○については後のページで説明すると書いてあるからメモしておこう」という部分は多々ある.
      これらを現実のノートにメモっておいてもよいけど,
      何かにまとめておいておかないと忘れてしまう.
      なのでその箇所の勉強ノートTeXファイルにメモっておき,
      いつでもそのメモのリストが見れるようにしておきたい,
      そんな思いを叶えるためのツールです.
      例えば「\verb*|C:/souji/all-note/part/part_不完全性定理勉強会ノート/chapter_導入.tex|」の782行目から,
      以下のようにメモったとします.

\begin{verbatim*}
%あとで書く
\begin{comment}
  この補題に関してはあとで示しておく.
\end{comment}
\end{verbatim*}

      これなら出力には影響しません.
      ただしこの部分の前後は改行しておかないと「! Bad space factor」というエラーがでることがあります.
      そしてこのツールを実行すると,
      ノート用フォルダに「あとで書くリスト.txt」が作成され,
      ファイルを開くと以下のように書かれています.

\begin{verbatim*}
C:/souji/all-note/part/part_不完全性定理勉強会ノート/chapter_導入.texで見つけたメモ----------

782行で発見。↓その内容
  この補題に関してはあとで示しておく.

\end{verbatim*}

      他のファイルにもメモっていれば,
      もっと内容は増えます.
      ツールではコメントアウトした「あとで書く」,
      そしてその後にあるコメントアウト環境に囲まれた部分を読み込みます.
      なので「あとで書く」メモはこの記法を守っていくことにします.
\end{itemize}

\end{document}
