\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}

私の自身の研究テーマであるパズルを\textgt{帽子パズル}とよんでいます.
様々なバリエーションがありますが,
最も簡単なものは以下のようなものです.
まずはこれを題材に話を進めていきます.

\begin{puzzle}[]
  Two prisoners are told that they will be brought tot a room and seated so that each can see the other.
  Hats will be placed on their heads and each hat is either red or green.
  The two prisoners must simultaneously submit a guess of their own hat color, and they both go free if at least one of them guesses correctly.
  While no communication is allowed once the hats have a strategy session before being brought to the room.
  Is there a strategy ensuring their release?
\end{puzzle}

これは\cite{Hat001}の冒頭で紹介されたパズルをそのまま引用したものです.
そしてこれをテキトーに和訳すると以下のようになります.

\begin{puzzle}[]
  \label{puzzle:Hat001冒頭の帽子パズル}
  2人の囚人が,
  ある部屋に連れて行かれ,
  それぞれが相手を見ることができるように座らされることを告げられる.
  2人の頭には帽子が被せられ,
  それぞれの帽子は赤か緑のどちらかである.
  2人の囚人は同時に自分の帽子の色を当てなければならず,
  少なくともどちらかが正しく当てれば2人とも自由の身となる.
  一旦コミュニケーションをとることは許されないが,
  帽子は部屋に運ばれる前に作戦会議が行われる.
  果たして,
  二人を確実に解放する作戦はあるのだろうか？
\end{puzzle}

このパズルには少し不明瞭な部分があります.
冗長になってしまいましたが,
答えが変わらない範囲で,
記述を少し変えたり加えたりしたり,
ゲームのルールも分かりやすいように箇条書きに変えてみたものが以下のパズルです.
あと個人的な好みから,
帽子の色を赤・緑から白・黒に変更しています.

\begin{puzzle}
  \label{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}
  釈放を望む囚人が2人と彼らを処刑したいと思っている看守がいます.
  看守は囚人たちに対して,
  これから行うゲームのルールについて説明しました.
  その内容は,
  \begin{enumerate}
    \item
      看守は囚人たちに目隠しと耳栓をつけたあと,
      ある部屋へ連れていく.
      この耳栓は特別製で看守の声以外は何も聞こえないようになっている.
    \item
      入室後,
      看守は囚人たちを向かい合うように距離をあけて立たせる.
    \item
      その部屋には白色・黒色どちらかで塗られた帽子が,
      それぞれ2つずつ置かれている.
    \item
      看守は帽子を1人に1つずつ囚人たちに被せていく.
      囚人たちは目隠しによって,
      どの色の帽子を被ったのかも,
      誰にも被せなかったものとして何色の帽子がいくつ残ったのかもわからない.
    \item
      全員に帽子を被せたあと,
      看守は彼らの中から1人ずつ目隠しを外しては再装着する作業を全員分繰り返す.
    \item
      目隠しを外されたどの囚人も,
      もう1人の囚人が目隠しされたまま帽子を被って立っている様子が見え,
      相変わらず自身の帽子の色は分からないが,
      向かい合って立っていることによって,
      もう1人の囚人が被っている帽子の色は分かる.
    \item
      上記の作業後,
      つまり再度囚人たちが全員目隠しをしている状態に戻ったあと,
      看守は彼らに考える時間を十分に与えたのち,
      囚人たち全員に帽子に塗られた色（黒か白）のうちいずれか1つを発言させる.
    \item
      被っている帽子の色とその発言とが一致していれば,
      その囚人は正解したことになる.
      2人の囚人の中にそんな正解者が1人でもいれば,
      囚人たちが勝利したことになり,
      2人とも釈放される.
      もし2人とも正解者でなければ,
      囚人たちが敗北したことになり,
      2人とも即座に処刑される.
  \end{enumerate}
  というものです.
  当然ですが看守が入室後どのように帽子を被せるかは,
  囚人たちには分かりません.
  このルールの説明を受けたあと,
  看守はゲーム開始までに囚人たちに作戦を相談する十分な時間が与えました.
  しかし看守はその作戦相談の様子を盗聴するなどして,
  囚人たちがどのような作戦でゲームに挑むか知っているとします.
  このとき囚人たちには,
  入室後に看守が2人にどのように帽子を被せても1人以上が正解する,
  つまり囚人たちがゲームに必ず勝利する作戦は存在するでしょうか？
  存在するならば,
  それはどのような作戦でしょうか？
\end{puzzle}

このルールの書き方はこれからたくさんのパズルを紹介していくさいの1つのフォーマットとして使用します. \\

最初のパズルの何が不明瞭で,
Puzzle \ref{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}の記述方法にてそれが解消されたのかを解説します.
まず1つは囚人たちが釈放を願っているという説明です.
もし自殺願望があるなどして処刑を望む囚人がいたならば,
そんな囚人は作戦を話し合う場面で不真面目になるか,
もしくは作戦は承知しつつもゲーム開始後に裏切るかもしれません.
パズルとしてなるべく状況を簡単にするためには,
そのような面従腹背行為なども含めて非協力的な行動はしない,
つまり釈放を願っていて,
このような機会が得られたならば,
ルールの範囲内で全ての囚人が全力を注ぐと分かるような記述があってもよいのではないかと思いました.
同様に看守は彼らの処刑を望んでいるという設定も付け加えました.
これによって看守が彼らに忖度することなく,
ルールの範囲内で彼らがゲームに負けるように行動するということが分かります.

続く改良点はルール説明とそれを受けた後にどのようにゲームが始まるのかを明確にした点です.
これによってゲーム開始前に囚人たちができるのはあくまで相談だけで,
そしてその相談の時間は囚人たちが望むだけ与えられるということが分かります.
またそれぞれの発言の前にも十分な時間が与えられることも追記しました.
もし目隠しをとったあとに即答を求められれば,
いくら良い作戦を考えていても慌てて使えない可能性を考えさせてしまう（少なくては私は考える）からです.

そして帽子の数についての言及が加わりました.
よく帽子パズルを誰かに出題したときに受ける質問として,
帽子への色の塗り方に何かしらの規則があるのかと聞かれることがあります.
例えば「2人の囚人たちの帽子は必ず白黒1つずつあるように被せるのか？」と具合にです.
そういった疑問を出題側が先に回避するには,
帽子が各色それぞれ囚人分用意されていること,
つまり帽子の被せ方は,
2人に2色の帽子を被せる全ての組み合わせの数だけその可能性があることが伝わりやすくなったと思います.
しかしこれだと被せなかった帽子がもし囚人たちに見られてしまった場合,
自分たちがどの帽子を被せられたのかヒントを与えてしまいます.
たとえばもし白の帽子が2つ余っていることを囚人が分かってしまった場合,
相手の帽子を見るまでもなく自分たちは2人とも黒を被っていることが分かってしまいます.
それを防ぐために目隠しをする設定とそれを外す適切なタイミングの説明を追加しています.
目隠し設定の代わりに帽子はどの色もたくさんある,
もっと細かくいえば最低3つずつ以上あるとすれば,
仮に被せた後に残った帽子を見られたとて,
その情報は囚人たちには自身の色の推測にはなんら役立たないようにすることができます.
しかしこの後で帽子のそれぞれの色の個数が重要になるパズルたちも登場します.
なのでそんなパズルたちも考慮しなるべく同じ枠組みでパズルを紹介するためにも,
目隠しの設定を採用していきます.

また目隠しと耳栓の設定を加え,
離れて立つことを明記したことで,
囚人たちでコミュニケーションを取りたくとも取れない状況が想像しやすくなったと思います.
他の囚人たちがどのように帽子を被っている様子を確認するのをわざわざ1人ずつにした理由は,
もし例えば2人同時に行えば,
たとえ耳栓をしていたとしてもアイコンタクトなどが情報伝達できるかもしれないと考えたからです.
この修正で囚人たちは会話どころか,
いかなるボディランゲージも使用することができなくなり,
それが回答者にも伝わりやすくなったのではないでしょうか.
また部屋の中で看守から囚人へ向かい合って立つように命令したことを書いたことで,
どのように帽子が見えているのかも伝わりやすくなったと思っています.

そして看守が囚人たちがどのような作戦でゲームに臨むのかを知っている設定を加えました.
つまり看守はそのとき気分で帽子を被せることも,
囚人たちの作戦に対して彼らが敗北するように帽子を被せることができます.
つまりこの設定を加えることで,
このゲームは囚人たちがより不利になっているイメージを与えることができます.
つまりこのパズルには偶然囚人たちが勝つということがなく,
囚人たちはかなり綿密に作戦を練らなくてはいけないということも伝わると思います. \\

ではパズルそのものについて考えていきます.
まず看守がどのように帽子を被せるかは規則性も全くなく,
言うなれば看守のそのときの気分ということもありえます.
そうなると以下にゲーム前に作戦を練っても,
ゲーム開始後に得られる情報は,
もう1人の帽子の色という自分の帽子の色とは関係のない情報だけで,
本当に自身の色を当てることができるのか疑問に思います.

しかし,
このパズルの答えは,
囚人たちが勝利する,
つまり「最低でも1人は正解する作戦は存在する」であり,
その一例は「片方の囚人は相手と同じ色を,
もう片方の囚人は相手と異なる方の色を発言する」というものです.
このような役割で発言すれば,
囚人たちは看守がどのように帽子を被せようとも,
最低でも1人が正解することになります.
つまり囚人たちはどちらがどの役割で発言するかをゲーム前に決めておけばよいだけになります.
そしてこの作戦は看守に聞かれたとて有効という,
看守の後出しさえ許さない非常に強固な作戦になっています.
これを確かめるために2人の囚人を$a,b$とおくことにします.
たとえば$a$が（何色の帽子が見えてとしても）常に黒と発言する,
$b$は常に白と発言する,
という作戦で臨んだとします.
もちろん看守が彼らの作戦を逆手にとって,
$a$に白を$b$に黒を被せた場合,
どちらも正解せず囚人側の負けになります.
しかし,
このパズルの答えになっている作戦は,
囚人側は必ず勝つことができ,
ゆえに必勝作戦とよぶにふさわしいものになっています.

ではこの作戦が必勝になるのか論理的な・数学的な理由を説明します.

まずは本当に必勝になっているかを確認してみます.
2人の囚人に黒白の2色の帽子を被せる組み合わせは以下の表のように計4つです.
\vspace{-0.1cm}
\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c||c|c|c|c}
          & $f_1$ & $f_2$ & $f_3$ & $f_4$ \\ \hline\hline
    $a$ & 黒     & 黒     & 白     & 白     \\ \hline
    $b$ & 黒     & 白     & 黒     & 白  \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{2人2色パズルの帽子の被せ方}
  \label{table:2-2puzzle-coloring}
\end{table}

\noindent
4つの帽子の被せ方にそれぞれ$f_1,f_2,f_3,f_4$と名前を付けておきました.
つまり$f_1$は看守が2人ともに黒と被せた場合にあたります.

そして2人の相談によって,
$a$は見えた色と同じ色を,
$b$は見えた色と異なる色を発言することになったとします.

例えば$f_1$では囚人$a$は,
自分が見えた相手の帽子の色,
つまり囚人$b$が被っている帽子の色と同じ色を発言したいので,
「黒」と発言します.
そして囚人$b$は,
自分が見えた相手の帽子の色と違う色,
つまり囚人$a$が被っている帽子の色と違う方の色を発言したいので,
「白」と発言します.
すると囚人$a$は被っている帽子の色と発言した色が一致しているので正解となり,
残念ながら囚人$b$は不正解でしたが,
勝利条件「1人以上正解である」はみたしているので,
囚人側の勝利となります.

これは$f_1$だから勝利できたわけではありません.
その他の3つの状況においても,
必ず1人は正解することができています.
各帽子の被せ方と,
各囚人がどのような色を発言したかをまとめた表は以下のようになります.
正解した囚人の行には色が付いています.
\vspace{-0.1cm}
\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c||c|c||c|c||c|c||c|c}
      \multirow{2}{*}{} & \multicolumn{2}{c||}{$f_1$} & \multicolumn{2}{c||}{$f_2$} & \multicolumn{2}{c||}{$f_3$} & \multicolumn{2}{c|}{$f_4$} \\ \cline{2-9}
                        & 帽子色          & 発言色         & 帽子色          & 発言色         & 帽子色          & 発言色         & 帽子色          & 発言色         \\ \hline\hline
      $a$               & \cellcolor{pink} 黒            & \cellcolor{pink} 黒           & 黒            & 白           & 白            & 黒           & \cellcolor{pink} 白            & \cellcolor{pink} 白           \\ \hline
      $b$               & 黒            & 白           & \cellcolor{pink} 白            & \cellcolor{pink} 白           & \cellcolor{pink} 黒            & \cellcolor{pink} 黒           & 白            & 黒           \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{必勝戦略における2人2色パズルの帽子の被せ方とその発言}
\end{table}

\noindent
それぞれの場合を見てもらえれば,
確かに1人は正解していることがわかります.

ではこの作戦が必勝になる理由を2通りで説明します.

\subsection*{必勝の理由その1}
\label{subsection:必勝の理由その1}
\subfile{section_帽子パズルとは？/subsection_必勝の理由その1.tex}

\subsection*{必勝の理由その2}
\label{subsection:必勝の理由その2}
\subfile{section_帽子パズルとは？/subsection_必勝の理由その2.tex}

以上の理由で,
囚人たちには必勝作戦が存在します.

またその必勝である理由を見てもらえれば分かる通り,
その理由は論理的・数学的です.
またこれ以外の数学的理由でもって説明することもできると思います.
ゆえにこのパズルは単なる論理パズルを超えて,
さまざまな数学が役立つ可能性を持ったパズルの1つです. \\

Puzzle \ref{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}はよく知られたパズルで,
プレイヤーが囚人で,
彼らに帽子を被せる設定からか\textgt{囚人と帽子のパズル}と呼ばれています.
\index{しゅうじんとぼうしのぱずる@囚人と帽子のパズル}
英語では\textbf{Hat Puzzle}や\textbf{Hat (Guessing) Game},
\textbf{Hat Problem}などと呼ばれています. \\
\index{Hat Puzzle}
\index{Hat (Guessing) Game}
\index{Hat Problem}

このパズルの一番の特徴は,
各プレイヤーは自身の帽子の色を言い当てる必要があり,
その推理のために使える情報が自身の色とは直接は関係ない自分以外の帽子の色のみ,
という点にあります.
この特徴を際立たせるために,
部屋に入って以降は囚人同士はコミュニケーションがとれない設定になっています.
コミュニケーションには会話だけでなく,
アイコンタクトや手話などのボディランゲージも含めた,
とにかく情報を伝達する術を全て封じています.
これを禁止にしておかないと,
作戦を考えるさいに会話ではない囚人たちだけに伝わるサインを考案して使用することができるからです.
またもともとのパズルにあった,
同時に発言しなくてはいけないというルールも,
仮に同時でなければ,
片方が相手の色を発言して教えてあげ,
もう片方が言い当てるという,
パズルとしては面白くない作戦が必勝になってしまいます.
よってこの同時に発言しなくてはいけないというのも,
コミュニケーションがとれないという制約の一種とも捉えられます.
それを際立たせるために改良したパズルでは,
耳栓をしたまま発言させて,
発言の前後でも何も情報が得られないようにしています. \\

Puzzle \ref{puzzle:Hat001冒頭の帽子パズル}やPuzzle \ref{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}では,
ゲームに挑むプレイヤーが囚人となっていますが,
別に囚人でなくても構いません.
ただプレイヤーたちが囚人たちならば,
ゲームに対して（処刑を免れたいという）積極的になる理由が説明しやすい・想像させやすいでしょうし,
またプレイヤーたちに命令しゲームを設定できる立場に看守という役割が使える点でも,
この設定を選ぶ利点はあると思います.
似たような使いやすい設定として,
動画ですが\cite{Hat009}では,
プレイヤーが捕えられた人というのは同じであるものの,
捕えたのは人間を食べようとした宇宙人で,
彼らの倫理では協調的かつ論理的行動ができる生物は食べないとしているため,
協調的かつ論理的かどうかを試すためにゲームを行う,
みたいなものもあります.
ただプレイヤーが開放を臨んでいる捕まえられた人であるという点は同じなので,
やはりこのような設定がパズルの説明には便利なのかもしれません. \\

またプレイヤーに帽子を被せるという設定も必須ではありません.
この設定がよく使われる理由は,
帽子に色がついていて,
それを被っていれば,
被っている当人にとってその色が分からないということと,
そして他人の色が向かい合って立つだけで分かるという場面も想像しやすくなります.
他の設定としては,
この自分の色が分からないという点を強調するために,
背中に色付きのモノ,
トランプや円盤をつけるというものもあります.
しかしこれだとどのように立っていても,
全員が自分以外のプレイヤーの色が分かるように立つことはできません.
なのでゲームの手順を追加するなどが必要になってパズルの説明が少し長くなってしまいます.
例えば額に色付きシールをつけるというものがありますが,
Puzzle \ref{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}をこの設定に変えても全く問題はありませんが,
プレイヤーが向かい合って立たないことが重要なパズルもあります.
例えば全てのプレイヤーが階段の一段ずつに下の段に向かって立つというものがあります.
つまり自分よりも下の段にいるプレイヤーが全て見えているという設定です.
視覚的に分かりやすいものとして,
先に挙げた\cite{Hat009}もそうですし,
同じ動画形式のものならば\cite{Hat010}もそのようなゲーム設定の帽子パズルの例になっています.
このようなプレイヤーの配置だと,
額にシールを貼っていても他のプレイヤーからは見えないので,
帽子を被っているとした方が説明が楽になります.
逆にこの場合だと背中に何か色付きのモノをつける設定でもいいかもしれません.
しかし色付きの帽子を被せるとした方が,
Puzzle \ref{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}のような向かい合って立つようなパズルでも,
これから紹介するどんな似たようなパズルでも,
共通して使える設定です.
英語にて似たようなパズルの名前としてHatがつくものが多いのも,
そのような便利さがあるからなのかもしれません. \\

また帽子に色がついていて,
その色を当てなくてはいけないという設定も必須ではありません.
Puzzle \ref{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}のように2色が色の候補でかつ帽子を被せる設定ならば,
「同じ帽子が2つあって,
そのうち何個かに目印のような意味で飾りがついている」としてもよいです.
つまり各プレイヤーは自分の帽子にその飾りがついているか否かを当てることが求められるというゲームに変わります.
つまり2色ならば,
何かが有る無し（オンオフ）という設定と同じです.
ゆえに似たようなパズルとして,
プレイヤーの顔が泥や煤で汚れていてるという設定もあります.
これだと自分自身では汚れているかどうかが確認できないという点で非常に伝わりやすくなります.
これから研究するにあたって,
このようなパズルを一般化していきます.
その1つが色の候補を（無限も含めて）2色より多く増やすというものがあります.
よって上記のように何かの有り無しでは少し説明がめんどくさくなります.
帽子に色をつける設定ならば,
つける色の候補を増やせば簡単にルールを拡張できるので便利です.
同様の設定として帽子に色をつけるのではなく,
数や記号を書いておくという案もあります.
たとえばPuzzle \ref{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}では$0,1$のどちらかが書いてあるとか,
○×のどちらかが書いてあるとか,
という風に設定を変えることができます.
ただ一番便利なのは数字が書いてあるというものでしょうか.
とくに帽子の色の候補が非常に大きな数ないし無限にあるという設定の場合は色よりも数の方が説明は容易いと思います. \\

よってPuzzle \ref{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}にて,
パズルとして一番大事だと思われる設定は,
\begin{itemize}
  \item プレイヤーは何かが描かれている帽子を被せられて,
  \item プレイヤーは自分の帽子に何が描かれているかは分からず,
  \item
    プレイヤーは自分の帽子に何が描かれているかを,
    自分の帽子を（脱いだりして）見ることなく当てなくてはいけない
\end{itemize}

というものです.
この要素をもつパズルをこのノートでは\textgt{帽子パズル}と呼ぶことにします.
\index{ぼうしぱずる@帽子パズル}
そして上記の設定のうち「帽子を被せる」の部分のみを別のものに変えたパズルを,
雑ですが\textgt{帽子パズルっぽいパズル}と呼ぶことにします.
\index{ぼうしぱずるっぽいぱずる@帽子パズルっぽいパズル}
帽子パズルっぽいパズルも設定を上手に変えることで帽子パズルにすることができます.
よってこのノートではこれらを区別することなく,
\textgt{自分についての情報を,
自分以外の情報から推測しなくてはいけない}という性質のパズルをなるべく多く研究対象にしていきたいと思います.
ちなみにこのようなパズルの別の総称として\textbf{Induction Puzzles}というものもあります.
それについてのWikipedia\cite{Wiki019}を参考にしてください.

\subsection{この章の今後の流れの説明}
\label{subsection:この章の今後の流れの説明}

\PuzzleRef{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}は様々な種類のある帽子パズルの中で最もシンプルなものです.
ここからルールや設定を変えることで様々なバリエーションが生まれます.
どのような設定の変え方があるのか,
それによってどのように考察方法が変わるのかなどを\SecRef{section:バリエーション}で紹介します. \\

帽子パズルは最初から同じ設定で知られていたわけではありません.
つまり帽子パズルっぽいものが先に現れ,
それが人々に知られていくうちに帽子パズルの形になって登場しました.
そんな帽子パズル・帽子パズルっぽいパズルの歴史についての調査・研究結果を\SecRef{section:帽子パズルの歴史}にてまとめます. \\

帽子パズルを数学的に研究するためには,
パズルに登場する様々な概念,
例えばゲームのルールや囚人たちの作戦といったものを,
数学概念を使って書き直す必要がでてきます.
こういった作業は「形式化」と呼ばれますが,
そのやり方の一例を,
上記でまとめてバリエーションにも考慮しながら\SecRef{section:帽子パズルの形式化}にてまとめていきます. \\

そして形式化が完了すると,
帽子パズルについての様々な限界が見えてきます.
たとえば\PuzzleRef{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}では,
どのような作戦で臨んでも常に2人正解させることはできません.
そういった数学的事実のいくつかを,
形式化とそれに対しての数学的論証に慣れる例として\SecRef{section:帽子パズルの限界}で紹介します. \\

帽子パズルは様々な方法で分類できますが,
その1つに,
\PuzzleRef{puzzle:2人2色視野完全同時発言Hardin-Taylor帽子パズル}のようにパズルに登場するプレイヤー数も帽子に付いている色の候補の数も有限なものか,
そのどちらか一方が無限になっているものです.
前者を単に\textgt{有限帽子パズル}と,
後者を\textgt{無限帽子パズル}と呼ぶことにします.
\index{ぼうしぱずる@帽子パズル!ゆうげんぼうしぱずる@有限帽子パズル}
\index{ぼうしぱずる@帽子パズル!むげんぼうしぱずる@無限帽子パズル}
それぞれについて様々な先行研究が既にあります.
私の最も関心のある帽子パズルは無限帽子パズルですが,
有限パズルもその研究が無限パズルに応用出来る可能性はかなり高いです.
なので有限帽子パズルについてもなるべく多く勉強していきたいと思っています.
これらをまとめるために,
有限・無限とで研究動機や使用する概念・手法も異なることから,
これらはある程度分けておいて,
有限パズルについては\ChapRef{chapter:有限な帽子パズル}で,
無限パズルについては\ChapRef{chapter:無限な帽子パズル}にてまとめていこうと思っています. \\

帽子パズル以外にも数学者が注目しているパズルはたくさんあります.
帽子パズルを他のパズルと関連付けるような結果も見つかっています.
そんな結果については\ChapRef{chapter:他のパズルとの関係}で紹介します. \\

帽子パズルや,
関連性があるパズルについての論文はこれからたくさん読んでいくことになります.
それらのメモや要約を文献ごとにまとめて紹介しているのが,
\ChapRef{chapter:論文精読と文献調査}です. \\

そして帽子パズルを主にテーマにした数学書\cite{Hat001}が存在します.
そのテキストはとくに無限帽子パズルを研究するうえで最も重要なものになります.
他の文献以上にこのテキストは精読してきたいので,
もとの章構成そのままに自分で読んでみて考えたことなどもまとめていきたかったので,
そのためのパートが\PartRef{part:帽子パズル本精読ノート}です. \\

\end{document}
