\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}

ここでは帽子パズルの重要な要素,
自身の色とは直接関係のない情報から自身の色を推測する,
という要素をもったパズルの歴史をまとめていきます.

帽子パズルのパズルとしての歴史を探るには泥んこの子供たちのパズルの歴史を追うのが最善かもしれません.
なぜなら,
『100人の囚人と1個の電球 知識と推論にまつわる論理パズル』\cite{Puzzle009}の44ページ,
そしてこの本が引用している『The Freudenthal problem and its ramifications (Part III)』\cite{Puzzle023}を参考にすると,
この著者たちは主に\textgtbf{泥んこの子供たちのパズル}{Muddy Children Puzzle}に注目しており,
帽子パズルはこれの亜種・変形であるという見方をしています.
\index{どろんこのこどもたちのぱずる@泥んこの子供たちのパズル}
\index{Muddy Children Puzzle}

泥んこの子供たちのパズルとは以下のようなものです.
ここでは\cite{Puzzle009}を参考にします.
この本では最初に一般的なパズルを紹介し,
そのあと設定を簡略化したパズルを出して,
徐々に難しくしていくという形式をとっています.
それに従って,
まずは\cite{Puzzle009}の27ページの一般的なパズルを引用します.

\begin{puzzle}[\cite{Puzzle009}3章「泥んこの子供たち」冒頭のパズル]
  \label{puzzle:泥んこの子供たちパズルの一般系}
  外で遊んでいた子供の一団が,
  父親に呼ばれて家に戻ってきた.
  父親の周りに集まると,
  思ってたとおり,
  子供たちの中の何人かは,
  遊んでいる間に汚れていて,
  とくに顔に泥がついている.
  子供たちは,
  それぞれ他の子供の顔に泥がついているかどうかは見えるが,
  自分自身の顔に泥がついているかどうかは見えない.
  このことは全員が分かっているし,
  子供たちが完璧な論理的思考をすることは一目瞭然である.
  ここで,
  父親はこう言う.
  「君らのうち,
  少なくとも一人は泥で汚れている」そして,
  こう続ける.
  「自分が泥で汚れている分かった者は,
  前に進み出なさい」これで誰も前に進み出なければ,
  父親は,
  この指示を繰り返す.
  何回かこれを繰り返した時点で,
  泥で汚れた子供全員が前に進み出る.
  全員で$k$人の子供のうち,
  $m$人が泥で汚れているとき,
  何回目でこうなるか,
  そして,
  その理由は.
\end{puzzle}

続けて同じ本から順に簡単バージョンのパズルを2つ紹介します.

\begin{puzzle}[\cite{Puzzle009}のPuzzle 8（28ページ）]
  \label{puzzle:2人ヒント無しの泥んこの子供たちパズル}
  外で遊んでいたアリスとボブが家に戻ってくる.
  二人の父親は,
  ボブの顔が汚れているのを見て,
  二人が泥遊びをしていたことに気づく.
  二人は,
  それぞれ相手の顔が泥で汚れているのを見ることはできるが,
  自分自身の顔が汚れているかは見ることができない.
  もちろん,
  鏡を覗き込めば自分の顔を見ることができる.
  ここで,
  父親は「二人のうち一人の顔は泥で汚れている」と言う.
  ボブはすぐに顔を洗いに向かった.
  しかし,
  ボブは鏡を見たわけではない.
  ボブはどのようにして自分が泥で汚れていると分かったのか.
\end{puzzle}

以降この本では顔が泥で汚れている子供のことを「泥んこ」と呼ぶことにしています.

\begin{puzzle}[\cite{Puzzle009}のPuzzle 9（29ページ）]
  \label{puzzle:2人ヒント有りの泥んこの子供たちパズル}
  その翌日,
  アリスとボブはまた外で遊んでいたが,
  今度は二人とも泥んこになった.
  家に帰ったとき,
  父親は,
  またしても,
  「二人のうち少なくとも一人は泥んこだ」と言う.
  そして,
  父親はボブにこう尋ねる.
  「自分は泥んこかどうか分かるかな」ボブは「いや,
  分からない」と答える.
  そこで,
  父親はアリスにこう尋ねる.
  「自分は泥んこか分かるかな」するとアリスは「ええ.
  分かるわ.
  私は泥んこね」どうして,
  自分が泥んこだとアリスは分かったのに,
  ボブには分からなかったということが起こりうるのだろうか.
\end{puzzle}

彼らが帽子パズルを泥んこの子供たちのパズルの亜種・変形と捉えている理由は,
\cite{Puzzle009}に「泥で汚れているのではなく帽子を被っているという変形は,
ある週刊誌に見ることができる」部分や,
\cite{Puzzle023}216ページの「この頃から,
パズルコーナーや問題集に「泥んこ問題」が登場するようになった.
子供たちは哲学者，囚人，学生，修道士に変身し，
泥だらけの額は塗り潰された顔，黒い十字架，緑の切手，赤い帽子，青い塊に変身することもある．」からも分かります.
彼らの帽子パズルは泥んこの子供たちのパズルの変形・亜種という見方は正しいと思います.
なぜなら帽子パズルっぽい要素をもつものは1832年に現れており,
そしてそれは泥んこの子供たちのパズルのように「顔が汚れる」という設定であり,
色付き帽子を被るという設定のものは,
今現在ではまだそれ以前には見つけられていないからです.
つまり今現在,
1832年のそれは帽子パズル・泥んこの子供たちのパズルの祖先です.

\subsubsection{泥んこの子供たちのパズルの祖先「笑わずにつまむ」}
\label{subsubsecrion:泥んこの子供たちのパズルの祖先「笑わずにつまむ」}

ではそれはどのようなものだったのか.
\cite{Puzzle023}（そしてそれを参考にしている\cite{Puzzle009}）によると,
1832年にドイツの作家で翻訳家のGottlob Regis（ゴットロープ・レジス）（1791-1854）が,
フランス文学の古典である,
Fran\c{c}ois Rabelais（フランソワ・ラブレー）『ガルガンチュアとパンタグリュエル』（参考までに\cite{Wiki028}）の
フランス語からドイツ語への翻訳\cite{Except018}を完成させました.
Regisは訳すさいにかなりの量の注釈をつけたようです.
そしてその103ページには,
フランス語の「pincer sans rire」をドイツ語の「ungelacht pfetz ich dich」と訳したことについて,
以下のような彼のコメントが掲載されています.

\begin{shadebox}
  Gesellschaftsspiel.
  Jeder zwickt seinenrechten Nachbar an Kinn oder Nase; wenn er lacht,
  giebt er ein Pfand.
  Zwei von der Gesellschaft sind n\"{a}mlich im Complot und haben einenverkohlten Korkst\"{o}psel,
  woran sie sich die Finger, und mithin denen,
  die sie zupfen,
  die Gesichter schw?rzen.
  Diese werden nun um sol?cherlicher,
  weil jeder glaubt,
  man lache \"{u}ber den anderen.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

これを\cite{Puzzle023}で英語に訳し,
それをさらに日本語に訳すと\cite{Puzzle009}44ページにあるとおり以下のようになります.

\begin{shadebox}
  「笑わずにつまむ」は室内遊戯の一つ.
  全員が右隣の人の顎か鼻をつまむ.
  笑ったら,
  その人は罰として何かをしなくてはならない.
  つまむ人の中の二人はこっそり指に消し炭をつけておくので,
  彼らの隣の人の顔が黒くなる.
  消し炭をつけられた二人は互いに,
  全員がもう一人を見て笑っているのだと考えるので,
  笑いものにされる.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

消し炭を何人の指につけたのか全員が知っていれば,
仮に汚れている他人が見えたとしても「自分も汚れているかも」と考えるので笑うのを躊躇いますが,
彼らはそれを知らないので,
汚れた1人以上を見て笑っているというわけです.
そして一番笑いものにされているのは,
自分も汚れているのに笑っている人ということです.

これはパズルではなく室内遊戯であり,
それゆえにこれをパズルにしたとしても曖昧な点は多々あります.
例えば個々の参加者が笑い出すのはいつなのか？という点です.
\cite{Puzzle009}の著者はこれを「同期がとれていない」と表現しています.
しかし顎であれ鼻であれ,
自分に見えない汚れがついていて,
それを各人見ることができない.
そして他の人が汚れているかどうか分かるという点で,
かなり帽子パズル・泥んこの子供たちのパズルと同様の要素を持っていることが分かります.

\cite{Puzzle009}の著者は,
この遊びがフランスでいうところの「山羊ひげ」という,
二人が互いにあごをつまんで見つめ合い,
笑った方が負けという一種のにらめっこを装ったいたずらであると表現してます.
そして彼らはこれがフランスの大人気漫画『Asterix the Gaul（アステリックスの冒険）』（参考までに\cite{Wiki029}）シリーズの,
第1巻\cite{Except017}に登場しているとも補足しています.
確認してみると,
確かに19ページにそのような遊びが登場しています.
ちなみにこの第1巻は1959年に出版されたもののようです.

この室内遊戯がきっかけになったかどうか定かではありませんが,
帽子パズル含めて似たようなパズルが後年たくさん登場します.

しかし現在見つかっているもので最も古いパズルの体裁を持っているものは,
1935年まで進みます.
つまり「笑わずにつまむ」の登場から100年以上経ったあとのことです.
もちろん調べられていないだけで・調べる手段がないだけで,
「笑わずにつまむ」以前に,
1832年と1935年の間に似たパズルは紹介されていた可能性は大いにあります.
後者の可能性が高いこと,
もしくは紹介されていたであろうということは,
その1935年に登場したパズルたちについて調べることで分かります.

そしてその100年の間にも似た遊びはいくつも登場していたようです.
\cite{Puzzle023}はそんな例を1つ挙げています.
その例は,
当時のアメリカの子供たちに人気のあったゲームや歌のルールやメロディや動きなどを紹介している,
1883年にWilliam Wells Newellが出版した『Games and Songs of American Children』\cite{Except019}から引用されています.
それは77番目の項目「Laughter games」で紹介されている以下のような遊びです.

\begin{shadebox}
  Each child pinches his neighbor's ear;
  but by agreement the players blacken their fingers,
  keeping two of the party in ignorance.
  Each of the two victims imagines it to be the other who is the object of the uproarious mirth of the company.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

訳すとまさしく上の「笑わずにつまむ」と同じ遊びになっています.
違いはつまむ場所が耳になっているのと,
何で指が黒くなっているのか分からない点くらいで,
大した違いではありません.

私は同じ本から帽子パズルっぽい要素を持つ遊びを見つけました.
それは80番目の項目「What Color?」です.
ルールは以下のようなものです.

\begin{shadebox}
  A tumbler of water and a thimble are required.
  One child is sent out of the room,
  and to each of the others a different color is allotted.
  The first is then expected to name the color of some child.
  If she succeeds in her guess,
  a thimbleful of water is thrown in her face.
  The guessing is continued till this takes place,
  when the thrower becomes the guesser for the next turn.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

どういう遊びなのか私はあまり分かっていませんが,
プレイヤーに色が割り当てられる点,
そしてプレイヤーは割り当てられた色が分からず,
それを当てなくてはいけない点が,
帽子パズルと似ています.
もし最初に帽子パズルっぽいものを考えた人の中には,
上の遊びよりもこちらの影響を受けたということもありえそうです.
またここから考えられることは,
知ることのできない自分の状態について推測しなくてはいけないギミックをもつ遊びは,
古今東西存在していたということかもしれません.

\subsubsection{1935年の2つのパズル}
\label{subsubsecrion:1935年の2つのパズル}

では1935年にどのようなパズルが登場したのかですが,
実は帽子パズル的・泥んこの子供のパズル的なパズルが,
この年に2つ同時に現れています.
これらは\cite{Puzzle023}にて紹介されているものです. \\

まず1つ目は,
1901年より出版されている,
学校現場での科学・数学の教育をテーマにした論文誌
\footnote{
  \url{https://onlinelibrary.wiley.com/journal/19498594}の説明を参考にしました.
}
『School Science and Mathematics』に,
1935年2月に,
ピッツバーグ公立高校のWerner E. Bukerが投稿した『A puzzler for the thinkers』\cite{Puzzle024}に登場します.
そのパズルは以下のようなものです.

\begin{puzzle}[]
  \label{puzzle:Buker版泥んこの子供たちのパズル}
  ある王が3人の臣下に目隠しをし,
  それぞれの額を触った.
  臣下たちは,
  触った指がランプブラック
  \footnote{
    黒色絵の具のことらしい.
  }
  で覆われているかもしれないし,
  そうでないかもしれないことを知っていた.
  目隠しをはずすと,
  「黒い点が一つでも見えたら口笛を吹くように」との指示が出された.
  そして,
  自分の額にランプブラックがついているかどうかがわかったら,
  すぐに口笛をやめるようにと指示された.
  3人全ての額に黒点がついたため,
  そのうちの1人はやがて口笛を吹くことを止めた.
  なぜ彼は自分の額に黒点があるとわかったのだろうか.
\end{puzzle}

このパズルの答えは同じ雑誌の後の号に掲載されました\cite{Puzzle025}.
またこのパズルを紹介したとき,
Bukerは以下のような文章を添えてありました.

\begin{shadebox}
  発案者が誰かは知りませんが,
  それほど悪い問題ではないので,
  「School Science and Mathematics」の読者で知らない人はやってみるのもいいかもしれませんね.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

つまり彼は自身が発案者ではないと申告しており,
彼自身も誰かから・どこかで見知ったことが分かります.
よって1935年以前のこのパズルないし,
同類のパズルを考えた人がいることを分かります. \\

2つ目は,
数学者Albert Arnold Bennett（このときはブラウン大学所属）
\footnote{
  彼については\url{https://www.mathgenealogy.org/id.php?id=4344&fChrono=1}をメモしておきます.
}
が,
雑誌『American Mathematical Monthly』に投稿したもの\cite{Puzzle026}です.
American Mathematical Monthlyの各号はいくつかのパートに分かれており,
その1つに問題コーナーがあります.
そこにはその名のとおり問題が投稿され,
誰か解答が思いつき,
その解答を投稿したならば,
後の号にそれが載るという仕組みです.
無限帽子パズルの先駆けとなったと考えられている問題も,
このコーナーに投稿されたものだったりします.
この2つ目のパズルもそのように投稿されたもので,
以下のような内容でした.

\begin{puzzle}[]
  \label{puzzle:Bennett版泥んこの子供たちのパズル}
  精神反応速度
  \footnote{
    原文のspeeds of mental reactionを訳すとこうなるのだけれど,
    感度が違うということかな.
  }
  の異なる$n>2$の乗客を乗せた車がトンネルを通過し,
  そのため各乗客は無意識に自分の額にすすが付くことがある.
  どの乗客も以下の条件を満たします.
  \begin{itemize}
    \item[(1).] 他の乗客の額が汚れていると笑い出して止まらなくなってしまうこと.
    \item[(2).] 他の乗客の額はすべて見えること.
    \item[(3).] 正しく推論すること.
    \item[(4).] 推論して自分の額に汚れがあると判断したときだけ自分の額を拭くこと.
    \item[(5).] これまでの条件を他の乗客も満たすことを知っていること.
  \end{itemize}
  最終的にはどの乗客も自身の顔を拭くことを示せ.
\end{puzzle}

さきほどのPuzzle \ref{puzzle:Buker版泥んこの子供たちのパズル}に比べれば,
かなり一般的な問いになっていることが分かります.
Bennettはこの問題のあとに,
以下のようなコメントを書いています.

\begin{shadebox}
  $n=3$の場合は,
  プリンストン大学のChurch博士との対談で提案されたものです.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

つまり,
Churchとの対談によってBennettはこのパズルを知った,
もしくは思いつき,
より一般的なパズルの問題に昇華させたということになります.
ちなみにこれを紹介した\cite{Puzzle023}では,
このChurchとは,
「プリストン大学のChurchと書いてあるから,
Alonzo Churchのことだろうけど,
明確な証拠はない」というようなコメントを添えています.
Bennettが誰とどのような対談をしたのかはさておき,
このようなコメントを書いたことからも,
彼が完全なる考案者というわけではなさそうです.
このパズルに対する解答は,
2年後同じ雑誌に投稿されています\cite{Puzzle027}.

\subsubsection{1935年のDirac来日}
\label{subsubsecrion:1935年のDirac来日}

1935年にはもう1つパズルに関する逸話があります.
それは、先の節のように論文などで紹介されたというものではなく,
この年に人から聞いたという話が残っているものです.
それは物理学者Paul Adrien Maurice Diracから,
日本の物理学者の竹内 時男（参考までに彼のWikipedia\cite{Wiki026}を）と,
大脳生理学者そして（推理）小説家であった木々 高太郎（参考までに彼のWikipedia\cite{Wiki027}を）に伝えられたというものです.
ちなみに高太郎はたかたろうとよみ,
木々 高太郎はペンネームで本名は林 髞（はやし たかし）です.

Diracが具体的にどのようなパズルを彼らに出題したかは不明ですが,
木々は1956年に『光とその影』という探偵小説の中で,
そのパズルを出題し,
このパズル（クイズ）はDiracより,
友である竹内と一緒に聞いたものだとコメントしています.
以下がその『光とその影』に登場したパズルです（\cite{Except020}の228ページを参考にしました）.
引用元との細かな違いは,
引用するさいに句読点をこのノートの記法にあわせてカンマとピリオドに変えたことだけです.

\begin{puzzle}[]
  \label{puzzle:光とその影に登場した帽子パズル}
  ここに三人の人が居る.
  課長と係長と巡査部長としてもよい.
  トランプが5枚,
  そのうち三枚は黒で,
  二枚は赤,
  私が三人の人の背中に一枚ずつ貼りつける.
  三枚入り用.
  二枚はかくしてしまう.
  そこで,
  まず課長さんに,
  係長と巡査部長の背中をみてくれ給え,
  そして自分の背中のトランプの色が判るかとたずねる.
  いいですかな.
  課長は,
  かくした二枚を知っていればすぐ答えられるが,
  そうでないなら答えられない.
  じっくり考えて,
  よく考えたが判りませんと答えた.
  そこで今度は係長に,
  つまり神田さん,
  あんたに,
  他の二人の背中をみて,
  自分の背中のトランプの色が判りますか,
  と聞いた.
  すると係長は,
  課長と巡査部長の背中をじっくりみて考えたが,
  結局,
  判りませんと答えた.
  よしかね.
  さて今度は巡査部長に,
  他の二人のせなっかをみて下さい.
  キミの背中には既に二人の人に見られているが,
  あんたは他の二人の背中の色をみて,
  自分の背中のトランプの色が判りますか,
  と聞いた.
  するてえと,
  巡査部長はやがて眼をつむって,
  課長さんと係長さんがよく考えて,
  完全な推理の上で判らぬと仰言ったのがまちがいなければ,
  私にはよく判る.
  私の背中の色は$X$色ですと答えた.
  よしかな.
  何色でありましたか,
  そしてどうして判りましたかってんですよ.
\end{puzzle}

パズルの中の神田さんは,
小説の登場人物の名前ですが,
とくに気にしなくて大丈夫です.
上でも書いたととおり,
木々はこのパズルを紹介したすぐあとに小説内にて以下のようにコメントを書いています.

\begin{shadebox}
  （読者諸君はここで本をふせて,
  この問題を解いて下さい.
  これは実際にディラックが日本に来た時に著者及著者の一人の友に与えたもので,
  著者は今までに知ったクイズのうち一番興味あるものと思っています.
  ）
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

この「著者の一人の友」は以下の内容から分かるとおり,
竹内 時男のことです.

『数学史研究』という雑誌にて1970年に『光と影と赤い帽子』\cite{Puzzle005}という論文が,
パズル研究家である高木 茂男によって投稿されました.
この論文は二部構成になっていて,
第一部が「「光とその影」の波紋」,
第二部が「赤い帽子の波紋」という題になっています.
第一部は,
『光とその影』出版後の,
パズルの最初の考案者が誰かという争いをきっかけに,
高木がディラック来日以後のパズルの歴史を整理したものになっています.

その争いとは以下のようなものでした.
まず高木の『光とその影』出版後の1958年,
推理小説雑誌『宝石』（参考までにWikipedia\cite{Wiki030}を）の昭和33年6月号に,
「推理小説早慶戦」と題する座談会記事\cite{Except021}が載りました.
この記事は慶応大学の推理小説同会と,
新しくでき早大のワセダ・ミステリ・クラブの両メンバーが,
探偵小説について語り合うという趣向で,
探偵小説で有名な高木も参加していたのだろうか,
この記事の中で高木はこのパズルについて以下のように述べたらしいです.

\begin{shadebox}
  \label{comment:高木の帽子パズルとディラックの回想}
  （前略）このナゾはね.
  僕が知っている限り最初にいったのはディラックというノーベル賞をとった物理学者ですが,
  これが戦前日本へきまして,
  当時生きていた
  \footnote{
    \cite{Wiki026}によると,
    竹内 時男は1944年に亡くなっている.
  }
  竹内時男というジャーナリズムでもちょっと名のあった物理学者ですが,
  この竹内がどっかへ案内したんですよ.
  なにかゆっくり山か何か上るようなところを歩きながら,
  ディラックが竹内君にこのナゾを解いてみろといって出した.
  ところがなかなかこれが解けない.
  ところが解けてしまっても非常にこれは面白いナゾなんだ.
  そのナゾをかけてみましょうね.
  何日かかかってお解きになれば面白いだろう。（下略）
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

この記事は読者の反響を呼び,
パズルの解答もいくつか寄せられましたが,
その中に原寒（H.S）と名乗る人物から,
次のような投書があったそうです.
投書そのものの内容は不明ですが,
高木はその内容を以下のように要約しています.

\begin{shadebox}
  今月号の『宝石』で,
  キミはまた『光と影』の謎を言い出している.
  ところが君が『光と影』を創作した1,2年前（或いは3年前か）の『宝石』の新人応募作品の一篇にこの謎と殆ど同様のものがあり,
  （中略）それを知らないで得々としているのは,
  君が非常に無知で無恥に見える
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

仮に原寒の主張が正しいとすると,
彼が見た同様のパズルは1955年から1957年の間に存在したということになります.
これに対して高木は反論として,
『宝石』の1958年の9月号に『光と影の謎』という題で一文を載せました\cite{Except022}.
その内容は1955年のはるかに前から,
同等のパズルは存在した証拠を2つ挙げて,
原寒の主張を否定したものです.

1つ目の証拠は,
『光と影』よりもはるかに前に高木自身が同類のパズルを扱った小説を書いていることです.
それは『海の見える窓』という短い小説で,
『大洋』という雑誌の1940年の4月号に掲載されたようです.
この事実は1957年の12月出版の『宝石』別冊第72号の267ページの,
永瀬三吾のまとめた年譜から分かるそうです.

2つ目の証拠は,
1943年に出版された,
藤村 幸三郎が書いた『最新数学パヅルの研究』\cite{Puzzle028}です.
文献によっては「数学」が「数學」になっていたり,
「パヅル」が「パズル」になっていたりとはっきりしません.
またこれは1948年に再販されているらしく,
いまのところインターネットで見つかるのも,
その再販されたものばかりです.
ただどちらにせよ原寒の主張の否定になります.
この本のなかで,
「赤い帽子と白い帽子」という題で,
似たようなパズルが紹介されています.
その中で藤村はこのパズルのことを

\begin{shadebox}
  最近友人から聞いたもので,
  その出典は不明
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

と書いているらしいです.
こう書いた理由を高木は説明しており,
1つ目の証拠にあった『海の見える窓』出版後に,
藤村は高木へ手紙を送っており,
自分がこのパズルについて研究していることと伝え,
このパズルはどこで知ったのかと質問してきたようです.

ちなみに似たパズルならば,
\cite{Puzzle005}でも挙げられているとおり,
海外でもこの時期に2つ発表されています.
どちらも1942年のMaurice Kraitchik（参考までにWikipedia\cite{Wiki031}を）による『Mathematical recreations』\cite{Puzzle020}\cite{Puzzle021}（和訳は『100万人のパズル（上）』\cite{Puzzle022}）の,
第1章「Mathematics Without Numbers」で紹介されています.
これらがどんなパズルだったかは\SecRef{subsubsecrion:1936年から1960年}を見てください.

というわけで,
帽子パズルっぽいパズルは原寒が主張する年以前から存在することは分かりました.
ではそれがいつからか気になりますが,
この時系列で一番古い出来事は,
Diracが竹内・高木の二人にパズルを伝えたときになります.
\cite{Puzzle009}の訳者あとがきでは,
それは昭和13年,
つまり1938年だとされています.
しかし私はこれは間違っていると考えています.
\cite{Puzzle009}は\cite{Puzzle005}を参考にしたと思われますが,
\cite{Puzzle009}の訳者が1938年だと考えた理由は,
おそらく\cite{Puzzle005}の以下の部分だと推測しています.

\begin{shadebox}
  この原寒の文に対する反論として,
  「光と影の謎」という題で木々高太郎は「宝石」の昭和33年9月号に一文を載せた.
  それは要するに,
  （1）あの　は20年前に英国のノーベル賞受賞者ディラックが直接筆者と竹内時男（理博,
  物理学者）とに出題したものであるから,
  新人応募者が考えたものではないこと.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

補足していくと,
昭和33年とは1958年になります.
このコメント内の「筆者」とは高木を指しています.
「あの　は」部分は決して私の打ち損ねではなく,
資料でこう書かれているからです.
おそらく空白の部分にはパズルという単語が入ると思われます.
そして\cite{Puzzle009}の訳者は昭和33年の20年前ということで,
1938年と考えたのではないでしょうか.
しかしこの文章ではどの20年前かは少し曖昧に思われます.
もちろんこの部分だけではそう考えても仕方ないとは思うのですが,
他の部分に対しても,
この\cite{Puzzle005}はところどころ数字や文章に疑いを持ってしまう箇所が個人的にはあります.
例えば,
この論文の17ページにて以下の文章があります.

\begin{shadebox}
  さて,
  このパズル入りの探偵小説が発表されてから3年たった.
  「宝石」の昭和33年6月号に「推理小説早慶戦」と題する座談会記事が載った.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

ここの「パズル入りの探偵小説」とは『光と影』のことだと思われますが,
他の箇所では『光と影』は1956年に出版されたことになっています.
そして昭和33年とは1958年ですから,
年数は2年であるべきです.

さらに,
\pageref{comment:高木の帽子パズルとディラックの回想}の「（前略）」で始まるコメントにおいて

\begin{shadebox}
  このナゾはね.
  僕が知っている限り最初にいったのはディラックというノーベル賞をとった物理学者ですが,
  これが戦前日本へきまして,
  当時生きていた竹内時男というジャーナリズムでもちょっと名のあった物理学者ですが,
  この竹内がどっかへ案内したんですよ.
  なにかゆっくり山か何か上るようなところを歩きながら,
  ディラックが竹内君にこのナゾを解いてみろといって出した.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

において,
ここでは高木・竹内二人に対してDiracが教えたというよりは,
竹内1人にしか伝えていないように捉えられると思います.
しかし他の部分でも,
『光と影』内でのコメントでも,
まるで2人同時にDiracから聞いたような書き方をしています.

よって\cite{Puzzle005}は,
よくよく読み込めば,
少し疑問に思ってしまう箇所があるので,
他の部分においてもある程度気を付けて読むべきだと思われます.
なので私は上記の20年前もそのまま受け取ることはしませんでした.

もう1つ重大な疑問として,
Diracは1938年にはおそらく来日していないということです.
つまりそもそも竹内とは日本では会っていない可能性が高いということです.
Diracの生涯をかなり細かく綴った『The Strangest Man -The Hidden Life of Paul Dirac, Quantum Genius-』\cite{Except013},
和訳は『量子の海、ディラックの深淵　天才物理学者の華々しき業績と寡黙なる生涯』\cite{Except012}がありますが,
この本はDiracの生涯を描く文献としては,
かなり信頼がおけるものだと思っています.
なぜならDiracの生涯を数か月・数年ごとに分け,
それを章にあてて,
多くの文章をもって説明しているからです.
なので彼の物理学者として充実していて,
かつ彼の周りの人物から彼に対する証言を得やすかった時期においては,
彼がどこか外国に滞在したというような,
比較的大きなニュースは見逃していないと考えられます.

この文献では\cite{Except012}の211ページには,
Werner Karl Heisenberg（参考までにWikipedia\cite{Wiki032}）と2人で,
日本へ出発した話が始まります.
彼の来日はこれが1度目で,
日本での滞在は1929年9月上旬からです.
これは\cite{Except012}の211ページにて8月中旬にサンフランシスコ港から2週間かけて日本にたどり着いたことからも,
『長岡半太郎の新資料について』\cite{Except023}の10ページにおいて,
「ハイゼンベルク・ディラック両氏最近物理学講演会日程」という資料に,
彼の最終公演の日にちが1929年の9月7日であったことからも分かります.
続く2度目の来日は\cite{Except012}の340ページの以下の部分から1935年だったことが分かります.

\begin{shadebox}
  一九三五年六月三日,
  ディラックはオッペンハイマーに別れを告げ,
  大日本帝国海軍艦船に乗り込んだ.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}
彼は日本,
中国,
に寄り道しながら,
ソビエト連邦を目指していたようで,
出発から6週間後にはモスクワ駅に到着したらしいです.
なのでこの期間の間に,
Diracの2度目の来日があったということになります.
『仁科記念財団案内』\cite{Except024}という資料の「ディラックの逸話（仁科先生の帝大新聞への寄稿）」部分には,
ディラックの2度目の来日についての新聞記事の切り抜きが提示されています.
そして来日予定は6月19日であることも書いてあり,
上記の本とも矛盾しないと思います.

そして1938年までに,
それ以降Diracが短期間滞在目的でも日本へ出発したような記述は\cite{Except012}にはありませんし,
また3度目の来日があった事実も見つけられていません.

よって戦前である1938年までのDiracの来日は,
まず1929年,
そして1935年の2回のみです.
つまりDiracが日本にて誰かにパズルのことを伝えられた機会は,
この2回のみ,
また,
竹内のWikipedia\cite{Wiki026}によれば,
彼は1928年から1930年においては渡欧していたらしいので,
必然的にDiracと竹内が日本で会えたのは1935年ということになります.
ただ1935年に竹内が日本にいたという証拠もまだ見つけられていません.
ただもしそんな資料が見つかれば,
高木の発言はすべて嘘になってしまいますので,
そこまでは疑うことは止めておきます.

よって私は各資料を比較することで,
Diracは1935年に来日したさいに登山ないしハイキングに参加し,
そのさい竹内にパズルを教える.
そのあとに登山には参加していなかった高木に,
竹内から伝えたのではないかと考えています.
これで1938年ということ以外は,
これまでの資料とも一致する推測になっていると思います.

この推察の証拠をいくつか挙げます.
まず私の疑問としては,
この調査をする前のDiracの印象は寡黙で,
物理学以外にはまり興味を持っていない人物というものでした.
それはあながち間違っていなくて,
彼についての周囲の人の評判も似たようなものです.
寡黙であるということを表すエピソードとしては,
\cite{Except012}の121ページにケンブリッジ大学での彼の同僚が作った「ディラック」という単位です.
これは1時間あたり1語という単位で,
つまりそれくらい彼は話さなかった,
もしくは無駄な会話はしなかったという評判だったと思われます.
そんな彼が異国に来たからといって,
登山の最中にパズルを他人に話すということをしそうでしょうか.
また,
登山・パズルという物理学以外のものに彼は興味は持っていたのでしょうか.

まず彼は散歩やハイキング・登山といったものは好きだったようです.
\cite{Except012}の210ページにはそれを示す以下のような箇所があります.

\begin{shadebox}
  （前略）六月,
  彼は趣味と実益を兼ねることにして,
  アイオワとミシガンで量子力学に関する一連の講演を行ったのと並行して,
  グランド・キャニオンの高低差の激しい地勢を歩きまわったり,
  ヨセミテ国立公園やカナディアン・ロッキーでハイキングしたりした.
  北アメリカの壮大な景色に始めて触れたわけだが,
  ディラックはその後数十年のあいだに数回北アメリカを訪問する,
  その都度,
  そんな壮大な風景のなかを徒歩で探るのだった.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

そして\cite{Except012}の212ページによると,
当時の学者が日本に来たさいのおもてなしのお決まりのコースがあって,
まず東京に滞在して,
続いて京都に訪れるというものだったそうです.
なので,
その旅程の中で,
どこかでハイキングを行っても不思議ではありません.
事実,
『生命情報科学の源流『第3回　1937年：仁科芳雄とニールス・ボーア』』\cite{Except016}というWEB記事によると,
ディラックの1度目の来日では,
彼を日光に案内したことが書いてありますし,
\cite{Except024}の13ページには以下のような記述があります.

\begin{shadebox}
  この物理学界の大立て者であるDiracは，
  昨年来米国プリンストン大学に招璃せられて居たのであるが，
  ケンプリッヂ,
  への帰途来る六月十九日の浅間丸でやって来る.
  来朝はこれで二度目で，
  昭和四年の九月にHeisenbergと一緒に来て，
  わが理論物理学界を賑わした.
  その影響か文は偶然かどうか解らないが，
  その頃量子論を始めた人々は我国の新しい理論の方で最も活躍して居られる様に思う.
  前に来られた時もやはり三週間の滞在ではあったが，
  伊勢神宮詣で迄やって日本の風物に余程興味を持って居た様であった.
  比叡山に登った時,
  「富士山が見えるか」という聞から，
  「もし中間に遮るものが無いとした時に，
  富士を比叡の頂から見て，
  水平線に隠れるか隠れぬか」で，
  DiracとHeisenbergとが議論したのもツイ昨日の様な気がする.（下略）
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

つまり彼は登山中においては上記のように饒舌に議論している様子から,
2度目の来日のさいにも同様の滞在行程だったならば,
登山中にパズルについて説明したとしても不思議ではありません.

そして彼がパズルに興味を持っていたかどうかですが,
これには直接的な証拠はありません.
しかし彼は囲碁が非常に好きだったというエピソードがあります.

1つは1980年の東京大学教養学部で催された第26回定例仁科記念講演会における,
戸田 盛和の講演資料『自然現象と非線形数理』\cite{Except025}の,
「仁科先生と私」という朝永 振一郎と藤岡 由夫との対談記事です.
この中で以下のような部分があります.

\begin{shadebox}
  （前略）
  \begin{itemize}
    \item[藤岡] それで碁をネ,
      やったしネ.
      それからディラックは碁を自分で研究して,
      右のはじと左のはじとつながる碁を発明した.
    \item[朝永] ところがネ,
      実は今日,
      学士院で水島三一郎さんとディラックの碁の話がでてネ,
      かれはどこかから聞いてきたらしいんですけど,
      ディラックが発明したんじゃないんだって.
    \item[藤岡] ああそう.
    \item[朝永] マックス・ニューマンとかいう数学者が,
      考えたんだって.
      そう言ってましたヨ.
    \item[藤岡] そうですか.
    \item[朝永] だけど,
      ひろめたのはおそらくディラックでしょう.
      日本までやってきたんだから.
    \item[藤岡] それからネ,
      ディラックが,
      二度目に日本に来るという電報があったけど,
      ベックと二人で来るより前に一人で来たのかしら.
      ディラックとベックと一緒だったかしら.
    \item[朝永] いや,
      あれは偶然一しょになった.
      だから,
      ディラック一人で来たんでしょ.
      あのときは碁ばかり打ってた.
    \item[藤岡] ええ,
      仁科さんは宇宙線の話をしようと.
      予告は\"cosmic rays\"という演題なんだ.
      ところが宇宙線の話をいくらして見えても,
      フンフンと言っているだけで,
      ちっとも興味を示さないで,
      碁ばかりやっていた.
    \item[朝永] そう.
    \item[藤岡] それが1935年だったですね.
      で,
      ベックとはこっちで一しょになった.
    \item[朝永] そう,
      そのときぼくおぼえているのは,
      ディラックは,
      帝国ホテルに泊っていたんですが,
      仁科先生がネ,
      ディラックがあそこに泊っている,
      一緒にめしでもたべに行くから一緒に来ないかって言う.
      それで行ったんですが,
      そしてロビーでしばらく話をしていたら,
      仁科さんに碁をうつかってディラックがきいたんです.
      仁科さんがキミはどうだいっていうけど,
      ぼくは全然だめですってことわるとディラックがやろうやろうって言うんで仁科さん断れない.
      そしてディラックはボーイ呼んで碁盤持って来いって言っちゃって,
      ボーイが持って来た.
      そしてサァやろうっていうわけで,
      仁科さんもサスガ弱ったらしいんだけどね,
      そいじゃやる,
      とかなんとか言って,
      仁科先生が先手黒を持って真ん中へポイと置いた.
    \item[藤岡] ハハハ
    \item[朝永] 碁盤の真ん中へ置いた.
      ディラックがどこかへ置くとそれと対称のところに置く.
      そんなことやって,
      そして仁科さんニヤニヤしてる.
    \item[藤岡] そういう手があるんだネ.
    \item[朝永] あるんだ.
      太閤さんがやったとかいう.
    \item[藤岡] 一つ先に打っておけば,
      きっと勝つという.
    \item[朝永] それでディラックもこれじゃダメだと思ったのか,
      しまいまでやったんじゃない,
      途中でやめたんだと思いますがネ.
    \item[藤岡] 仁科さん,
      そんなこと,
      本当に太閤の碁の話を知っててやったんだな.
    \item[朝永] ディラックは,
      理研へやってきてミナガワ（皆川理氏）とか杉浦（義勝）さんとかああいいう連中,
      それから西川（公治）先生も碁のお相手したらしいんだ.
      それで例のあの端のないのをやり,
      はじめ日本人はみな勝手がちがうんで負けてたらしいけど,
      そのうち勝ちだしたらいいですね。（下略）
  \end{itemize}
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

彼が囲碁が好きだったというエピソードはもう1つあり,
物理学者田崎 晴明の彼の個人HPの日記にあります.
そのページの3/6/2004（土）部分において,
以下のような記述があります.

\begin{shadebox}
  ただ,
  この話は,
  それほど華々しいものではなく,
  \begin{itemize}
    \item[] 地球物理学者（だっけ？）の竹内均氏がOxfordに滞在したときDiracに碁を教えろと言われて教えた.
      何度対戦しても竹内氏が勝つのだが,
      ある日,
      Diracは周期境界の碁盤でやろうと提案し,
      それ以降は,
      ずっとDiracが勝った.
  \end{itemize}

  ということだそうです.
  これだと,
  竹内氏の碁の腕がどれほどのものか,
  わからないので,
  どの程度Diracがすごいのかはわからない.
  （いや、Dirac はすごいんですけどね.）
  実際,
  囲碁に詳しいKさんからは,
  \begin{itemize}
    \item[] 初手を黒がど真ん中に打ち,
    それに白が絡んでいく,
    天元碁というのがある.
     この場合,
     しばらくは境界の影響はないので,
     周期境界碁と実質的には同じ.
     これは例外的な打ち方ではあるが,
     とうぜん,
     ある程度の定石などはある.
     すぐ攻め合いになってしまい,
     「生き死に」ついての経験と知識がものを言うはずだ.
     いくら頭のよい人でも,
     周期境界にしただけで,
     経験者を負かすというのはきわめて考えにくい.
  \end{itemize}
  という,
  ジャンプを毎週買いつづけ「ヒカルの碁」を読むことでのみ仕入れた知識にもとづく,
  ご意見をいただきました.
  もし,
  それが正しいとすると,
  竹内氏の碁の腕前はそれほどではなかった,
  ということなのでしょうか？
  それとも,
  Diracがゲームの天才でもあったのか？
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

この話は1つ上の逸話とあわせると,
その内容からもかなりの信ぴょう性を持っています.
しかし1つだけ疑問があります.
竹内 均がOxfordにてDiracに囲碁を教えたという部分です.
1つ上の対談記事を参考にすると,
Diracは1935年の来日時点で碁を知っていたことになります.
なので,
竹内 均がDiracに碁を教えたのはそれ以前ということになります.
ただ彼のWikipedia\cite{Wiki033}によると,
彼は1920年生まれです.
なので1935年時点でも15歳です.
そんな彼がそれ以前にOxfordに行き,
Diracに会って碁を教えたというのはかなり不思議に思えます.

上記の話はパズルを好んでいなかったという証拠にはならないでしょうし,
またそれらのエピソードから,
彼は囲碁を誰かと楽しむことも好きだったことも分かっていますから,
彼がパズルなどを人に披露して,
それについて対話することを行ったとしても不思議ではないような気がします. \\

もう一度まとめると,
Diracは1935年に来日したさいに登山ないしハイキングに参加し,
そのさい竹内にパズルを教える.
そのあとに登山には参加していなかった高木に,
竹内から伝えたのではないかと,
私は考えています.

最後の疑問は,
登山中にDiracが竹内に教えたパズルは,
Diracが考えたものなのかどうかです.
\cite{Puzzle005}によると,
高木は以下のようなコメントを,
何らかの文献（多分上記の「光と影の謎」のことだろうか）の中でしていたようです.

\begin{shadebox}
  ディラックがつくったものかどうかたしかめてはいない.
  然し,
  それなら英国へ問合せの手紙を出すとよかったが,
  それはしてないし,
  先年英国へ行った時は,
  謎のことなど忘れていたのでさがしてみなかった.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

ここで彼が問い合わせていれば,
パズルの歴史についての調査も前進していたかもしれません.

さらに\cite{Puzzle005}では上記の藤村 幸三郎のコメントも引用しています.

\begin{shadebox}
  年代的に正確なところは判明しないので,
  私の憶測にすぎないが,
  これはどうもディラックの創作ではないかと思う.
\end{shadebox}
\vspace{0.3cm}

そして\cite{Puzzle005}の著者の高木 茂男も,
この論文のなかでディラック創作説を支持していました.

ただ前節の2つのパズルの登場があったことを考えると,
仮にDiracが考えたものだったにせよ,
彼が最初だったか可能性はかなり低いです.
Werner E. Bukerの『A puzzler for the thinkers』\cite{Puzzle024}の出版は1935年の2月で,
Diracが来日した6月よりも前ですし,
そして\cite{Puzzle024}の中で,
Bukerは自身が思いついたのではなく伝聞だったと書いてあるからです.

\subsubsection{そのあとのパズル史概観}
\label{subsubsecrion:そのあとのパズル史概観}

前の2つの節で分かったことは,
1935年に3つの,
パズルが世間に現れた話があったということです.
しかし,
そのどれもそれ以前にパズルを考えていた人,
もしくはパズルを載せた出版物があった可能性を示唆しています.
今時点では,
そんな文献やエピソードは見つけられていません.

次の節から1935年以降の帽子パズルや,
それっぽいパズルに関する情報を年代順にまとめていくことにします.
ただこの節では,
2つのテーマがあって,
1つは,
1935年以降の論文でない文献の中で,
とくにおさえておくべきと私が思うものを4つ挙げるものです.
これで帽子パズルの歴史を概観しようと思います.
2つ目は,
帽子パズルがいつから,
色付き帽子を被った囚人が主人公になったのかを考察するものです. \\

では1つ目のテーマとした,
おさえておくべき文献を挙げていくことにします.

1つ目はパズル作成者としても大変有名な数学者Martin Gardnerの,
1961年の『The 2nd Scientific American Book of Mathematical Puzzles \& Diversions』\cite{Puzzle001}です.
これにGardnerによって加筆されたものとして『Origami, Eleusis, and the Soma Cube  Martin Gardner's Mathematical Diversions (The New Martin Gardner Mathematical Library, Series Number 2)』\cite{Puzzle002}が,
そして\cite{Puzzle002}を岩沢 宏和と上原 隆平の2人が和訳したものとして『ガードナーの数学娯楽 (完全版 マーティン・ガードナー数学ゲーム全集2)』\cite{Puzzle004}があります.
これを挙げる理由として,
多くの帽子パズル研究者が帽子パズルとは何かを紹介するさいに,
この1961年の本を引用するからです.
もちろん帽子パズルの歴史の中では,
これまで説明したとおりかなり後発に位置するものですが,
彼のパズル作家として知名度もあって,
この本をきっかけにさらにパズルが広まったのではないかと推測できます.
Gardnerがパズル作家として有名なことは,
例えばWikipedia『List of Martin Gardner Mathematical Games columns』\cite{Wiki034}に書いてある,
彼が1957年1月から1980年12月の24年間にわたって,
計300近いパズルに関するコラムを執筆していることからも分かります.
ここでどのように帽子パズルが紹介されていたかは,
\SecRef{subsubsecrion:1961年から1999年}にて後述します.
ちなみに泥んこの子供たちのパズルや帽子パズルのようなパズルは,
Induction Puzzleと総称することもあるらしく,
そのWikipedia\cite{Wiki019}では帽子パズルは1961年のこの本にさかのぼると書いてありますが,
ここまで書いたり説明してきたことからも,
帽子パズルはさらに昔までさかのぼることができます. \\

2つ目は2001年4月10日のNew York Times誌に掲載された,
『Why Mathematicians Now Care About Their Hat Color』\cite{Hat003}という記事です.
これを書いたのはSara Robinsonという方ですが,
この人についての情報はまだ得られていません.
この記事の数年前に帽子パズルを扱った論文が執筆されており,
それについて着目して,
関係者や学者にインタビューした記事です.
これによって,
帽子パズルは再度ブームになったと思われます.
また帽子パズルが単なるパズルではなく,
学者が研究対象にするようなものであることも,
一般の人たちに広まったはずです.
その意味でも,
この記事は帽子パズルの普及にとって,
大きな影響があったと思っています.
これがどのような内容の記事だったかは,
\SecRef{subsubsecrion:2000年から現在まで}にて後述します. \\

3つ目は2013年10月28日に発売された『The Mathematics of Coordinated Inference -A Study of Generalized Hat Problems- 』\cite{Hat001}です.
数理論理学・集合論研究者の2人,
Christopher S. HardinとAlan D. Taylorによって書かれた数学書です.
なのでこれまで挙げた文献のように一般向けというわけではありません.
しかし,
このノート執筆時点で（そしておそらくしばらく先まで）唯一の,
帽子パズルだけをテーマに書かれた数学書です.
また学術書としても唯一だと思われます.
この本の登場で,
帽子パズルが研究テーマとして意義のあるものだということが世間にも伝わるはずです.
またこれ以後の帽子パズルがテーマの論文では大抵これが引用されています.
またこの本によって無限化した帽子パズルという研究テーマが存在することが,
とくに数学者には広まるきっかけになったのはないかと思います.
この本は私の研究にとっても重要なもので,
かつ内容もかなり豊富なので,
そのためのパートを作ってまとめていくことにしています.
そのパートは\PartRef{part:帽子パズル本精読ノート}です.
ちなみに,
現在帽子パズルを扱う学術書として唯一であることを利用して,
私や指導教官である先生はこの本を「帽子パズル本」と呼んでいます.
この本との出会いや帽子パズルが私の研究テーマになったきっかけについては,
\SecRef{subsubsecrion:2000年から現在まで}にて書いてあります. \\

4つ目は1つ上と同じ年の2013年の11月30日に出版された『チューリングと超パズル: 解ける問題と解けない問題』\cite{Puzzle003}です.
これは数理論理学者である田中 一之によって書かれたもので,
帽子パズル以外にも様々なパズルが取り上げられています.
日本語で書かれた帽子パズルを紹介しているものは,
これ以前にもたくさんありましたが,
この本が重要な点は,
この本が日本語で書かれた,
囚人の人数を無限人に拡張した結果を紹介した最初の本であるということです.
この本によって,
囚人と帽子のパズルは無限に拡張できること,
それが単なる禅問答で終わるのではなく,
数学を用いて厳密に研究できることを日本の人たちに知らせる機会を与えたと思います.
現在調査中ではありますが,
無限な帽子パズルを紹介した一般向けの本として,
日本を除いても最初だった可能性があります.
この本では有限・無限含めて多くの帽子パズルが紹介されているので,
それがどのようなものであったかは,
\SecRef{subsubsecrion:2000年から現在まで}にて書くことにします. \\

以上までで,
帽子パズルの歴史の中で私が重要だと思う文献を挙げました.
もちろん学術的な論文として重要なものは多々ありますが,
それについては\SecRef{subsection:数学的対象としての帽子パズルの歴史}に書くことにします. \\

次のテーマは帽子パズルのようなパズルにて,
プレイヤーが色付き帽子を被った囚人になったのは,
いつが初めてなのかという疑問に対する考察です.

まずプレイヤーが囚人になったパズルはいつ登場したかというと,
1942年のMaurice Kraitchik（参考までにWikipedia\cite{Wiki031}を）による『Mathematical recreations』\cite{Puzzle020}\cite{Puzzle021}（和訳は『100万人のパズル（上）』\cite{Puzzle022}）の,
第1章「Mathematics Without Numbers」で紹介されたパズルが,
いま現在見つかっているもので一番古いものです.
具体的にどんなパズルだったかは,
\PuzzleRef{puzzle:Kraitchik囚人円盤パズル}を見てください.
このパズルは確かにプレイヤーは囚人でしたが,
色付き帽子を被せるのではなく,
色付きの円盤を背中に貼り付けるというものでした.
ちなみにこのパズルは,
囚人たちがなぜ逮捕されたのかのストーリーまで説明されていたりします. \\

続いてプレイヤーに被せるものが色付きの帽子になったパズルがいつ登場したのかというと,
1943年に出版された,
藤村 幸三郎が書いた『最新数学パヅルの研究』\cite{Puzzle028}に登場した,
「赤い帽子と白い帽子」として紹介されたパズルが,
いま現在見つかっているもので一番古いものです.
ただ現在この文献は入手できていないのですが,
\cite{Puzzle005}ではプレイヤーに色付きの帽子を被せたと書かれています. \\


\subsubsection{1936年から1960年}
\label{subsubsecrion:1936年から1960年}

\SecRef{subsubsecrion:1935年の2つのパズル}と\SecRef{subsubsecrion:1935年のDirac来日}に書いた内容とも被るところもありますが,
1936年以降に現れた帽子パズルっぽいものたちを紹介している文献を年代順にまとめていきます.

まずは1940年の木々 高太郎によって書かれた短編探偵小説『海の見える窓』です.
これはDiracないし竹内 時男から聞いたパズルを木々がこの小説に登場させたというものです.
この事実は\cite{Puzzle005}に書かれています.
しかし木々のWikipedia\cite{Wiki027}によると,
このような短編を書いた事実は見当たりません.
ただWikipediaには短編集の出版もいくつか明記されているため,
そのようなものに含まれているのかもしれません.
またこの短編は\cite{Puzzle005}によると,
『大洋』という雑誌の昭和15年4月号にて発表されたということであり,
どのような内容か知るのは難しくとも存在したのは間違いなさそうです. \\

続いては,
1942年のMaurice Kraitchik（参考までにWikipedia\cite{Wiki031}を）が書いた『Mathematical recreations』\cite{Puzzle020}\cite{Puzzle021}（和訳は『100万人のパズル（上）』\cite{Puzzle022}）です.
その第1章「Mathematics Without Numbers」では帽子パズルのようなパズルが2つ紹介されています.
1つ目はその章の3番目のパズル「\textbf{the problem of the three philosophers}」,
いわゆる「\textgt{3人の哲学者の問題}」という呼ばれているパズルです.
\index{the problem of the three philosophers}
\index{さんにんのてつがくしゃのもんだい@3人の哲学者の問題}

\begin{puzzle}[]
  \label{puzzle:3人の哲学者の問題}
  ギリシャの3人の哲学者は,
  論争に疲れ,
  夏の暑さに耐えかねて,
  アカデミーの木の下で少し昼寝をしていた.
  ところが,
  ある悪戯者が彼らの顔に黒いペンキを塗ってしまった.
  やがて彼らは一斉に目を覚まし,
  それぞれ相手を笑い始めた.
  突然,
  一人が自分の顔にペンキが塗られていることに気づき,
  笑うのをやめました.
  彼はなぜ笑うのをやめたのでしょうか.
\end{puzzle}

2つ目は,
上のパズルに続く無題のパズル（和訳版だと「白は自由の色」と名付けられています）で,
以下のような内容です.

\begin{puzzle}[]
  \label{puzzle:Kraitchik囚人円盤パズル}
  革命に失敗した3人が国境を越えて脱出し,
  ある小さな町の留置場に収容された.
  保安官は囚人たちに同情し,
  彼らを自由にする方法を探した.
  ある日,
  保安官は白い円盤を3枚,
  黒い円盤を2枚持って刑務所に入り,
  囚人たちに言った.
  「お前たちの背中に,
  この円盤を一枚ずつ貼ろう.
  お前たちは仲間の円盤を見ることができるが,
  自分の円盤は誰も見ることができない.
  白い円盤を貼られた者が,
  自分の円盤が白であることを正しく当てることができれば,
  彼は自由を得ることができる.
  そうでなければ,
  その者は無期限に拘留される。」こう言って,
  彼はそれぞれの背中に白い円盤を貼り付け,
  彼らを監視係の部下に預けた.
  3人の囚人$A, B, C$は,
  それぞれ自分の円盤が白いかどうかをどのように推論すれば言い当てることができるだろうか？
\end{puzzle}

つまりこの本では泥んこの子供たちのパズルと帽子パズルの2つが同時に収録されていたことになります.

\subsubsection{1961年から1999年}
\label{subsubsecrion:1961年から1999年}

\subsubsection{2000年から現在まで}
\label{subsubsecrion:2000年から現在まで}




\end{document}
