\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20220106の日記

%隠し情報一覧
%体重：
%4リットル焼酎購入数：
%炭酸水購入数：9
%タカラ焼酎500ml缶購入数：4
%タスク達成率：

三日間日記を書いていなかった.
原因は4日からの体調不良.

3日は午前はバイト先のシステムのリファクタリングをやっていた.
ずっと気になっていた機能を実装できたので満足していた.
実際のデータでの実験はまだしてなかったけど.

昼を軽く食べてその日の晩御飯の買い物をし,
おやつを食べていると,
昔の立ち飲み屋のバイトでの同期かつ同い年からLINEで飲みに行かないかと連絡があった.
去年年始にも同様の誘いがあったけど,
時間があわず断ってしまっていた.
私としては誰かに誘ってもらう（大規模な飲み会はのぞく）のはすごく嬉しいし,
多少無理してでも参加したいと思っている.
去年断ってしまったので今年は急ではあったものの参加することに.

そのバイト先で同期かつ同い年は自分入れて6人いる.
誘いにあった通り京橋に向かうと,
その中から2人が待っていた.
さすがに年始ということもあって他の人は難しかったようだ.
まぁ大阪を離れてしまった人もいるし.
2人は先に昼くらいからパチンコを挟みつつ飲んでいたようで,
結構出来上がっていて合流後にいきなりうどんを食べに行った.
焼肉屋さんで2人はかすうどんを,
自分はテキトーなつまみでハイボールを飲んでいたけど,
会計してみると値段にびっくりした.
法外というほどではないものの,
質と金額は釣り合ってない感じの金額.
まぁ外でチェーン系で飲むというはこういうこと.
喫煙者だった2人は禁煙だったことも不満だったようだけど.

当然2件目に行くことになり,
普通の居酒屋風の店に.
そこでは値段も普通で,
楽しく飲めた.
二人は既婚であり,
既婚者ならではの会話を横で楽しみ,
そして自分の近況を聞いてくれ,
そしてバイトの昔話に華を咲かせと,
先日の忘年会とはまた違う良さがあった.
同じ思い出を共有する数人のグループにたくさん所属してるってことはいいことなんだな.

しかし帰りが寒かったからだろうか,
久々の外飲みで酔いが回り過ぎたのか,
その日の2時ごろに二日酔いのような気持ち悪さで目覚める.
一回吐いたあと,
水を飲んでも気持ち悪さは変わらず,
またその日はバイトでもあったため,
新年初日の出勤から遅刻もしたくなかった（それに1か月ほど前に寝坊で遅刻したという記憶もまだ新しい時期に）ので,
結局寝ることはなく,
水を飲みながら起きていた.
結局腹痛や頭痛があり,
風邪の可能性も考えて葛根湯を飲み,
そして出勤時にコンビニで胃腸薬を買って飲んだ.
具合の悪さは少しはマシになったものの,
腹痛が一番酷く,
新年初日の工場バイトはテンションも低く,
動きも悪いというものになってしまった.
たまたま作業内容がシンプルで助かった.

なんとか仕事が終わり,
少しは体調もマシにはなっていたけれど,
家に着いてからも,
ずっと横になっていた.

そこから次の日まで酒も飲まず,
最低限の家事だけをして,
ずっと寝ていた.
こういうご時世なのでコロナウィルス感染を疑ったが,
結局ただの風邪だったよう.
上記の原因以外に,
最近布団の位置を窓際に変えたのだが,
我が家は隙間風が酷く,
おそらく窓際で寝たことで体が冷えてしまったのも原因かもしれない.
今日から布団の敷く位置は窓から一番離すことにした.

そして体調は今日やっとよくなり,
今日はバイトだったが,
いつものように働けた.
上記のリファクタリングしたコードのテストもやったが,
やはりいきなり思い通りに動かず,
キリも悪かったので,
いつもよりも45分も多く時間を使った.

帰ってきてからいつもよりも溜めてしまった家事を片付けて,
買い物に.
今日はこれまでおかゆとかうどんとか食べていない分,
少しだけ料理をがんばってみることにした.

買い物後は在宅インターンや事務作業をやった.
これも溜めてしまっていた.
あとは数学教室の新年最初のレッスンをいつにするかのお伺いメールを送ってみたり.
その途中でTwitterで指導教官から帽子パズルに関する情報を受け取ったので,
確認して知っている事実を追記するなどした.

晩酌は,
こんにゃくで形成した低カロリー麺を使ったカルボナーラに,
ずっと残っているすき焼き風の煮物の残り,
湯がいてあったほうれん草と納豆を和えたおひたし.

明日も同様のメニューかな.
とりあえず明日の今週最後のバイトを終わらせて,
なんとか数学する時間を捻出せねば.
そうしないと精神がどんどん病んでいってしまう.

\end{document}
