\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20220102の日記

%隠し情報一覧
%体重：78.5
%4リットル焼酎購入数：1
%炭酸水購入数：12
%タカラ焼酎500ml缶購入数：6
%タスク達成率：70

久しぶりの日記.
本当は年末だって書こうと思っていたのだがついつい億劫になってしまっていた.
1つは前に会っていた女性から急に連絡が着たことに動揺してしまっていたこと.
それぐらいと思うかもしれないが,
私は彼女をかなり傷つけてしまったという自覚があった.
そして10月下旬にもう会わないように思わせるような別れをしていて,
もし今度彼女のような人にあったらどうしようとか色々と考えてしまっていた.
おそらく数学が上手くいってなくて余計にこういったことを考えすぎてしまったのかもしれない.
そしてまさしく彼女についてのこれまでとか今後どうしようとかの感情の整理がつき,
語りノートを利用してメモとして残しておこうと前向きになった矢先に,
LINEで「ひさしぶり」的なメッセージが届いた.
タイミングが良すぎてびっくりしたくらい.
年末年始にかけて会う約束もしていたのだが,
彼女の体調不良でキャンセルに.
ただなんとなくもう終わったと思っていたので,
少し会うのが面倒な気持ちもあったので,
キャンセル自体は少し嬉しかったり.
ただ少し前の意中の人との出会いから別れの話を聞いてもらったので,
気持ちの整理になって良かった.

あとは裏難波大學の忘年会を28日に私の自宅で開催.
本当はもっと活動についてとか話したかったが,
全員が久々に顔合わせしたこともあって,
大学教員・院生あるあるな会話で盛り上がり過ぎてしまった.
雑に文系理系でも修論発表ですら文化が違う点は面白いと思った.

1月1日には寝ることができず3時くらいからHuluで『恋がヘタでも生きてます』というドラマを全話一気見してしまった.
それについては\pageref{katari:恋がヘタでも生きてます}ページで語っておいた.

また同日ようやく数学教室の新しいHPが完成した.
試しにプランをアップグレードしてSEOも今回はきちんと設定しておいた.
まだまだやることがあるので,
今日残りの作業を終わらせるつもり.

昨日はバイト先からもらったお肉で1人すき焼きパーティを開催.
ただやはりこの濃い味付けはすぐに満腹感がでてしまう.
砂糖のせいだろうか.
なので用意してあった具材の半分も食べきれず残してしまった.
今日の朝ごはんは簡単なすき焼き丼にした.
この残りは具材を追加して煮物風にしておつまみに改造しようと思う.

ずっとサボっていた在宅インターンの作業を再開.
手を付けてみたものの,
思っていた通りめんどくさそう.
とりあえず他のインターンも年末年始に関してはサボり気味っぽいので,
来週で目標達成しておけば大丈夫だと思う.
来週毎日やっておけば大丈夫な量のはず.

そして研究ノート作成を本格的に再開した.
ずっと作りたかった自動化ツールを3つ作った.
これでさらにこのノート作成をやりやすくなったと思う.
明日からはtexファイルを打つ作業だけに集中できるようになったはず.
これは去年までの目標だったので,
少し遅れてしまったが達成できてよかった.

数学教室のお客様から連絡.
この方は母の介護でこれまで通りレッスンに通うことが難しくなると去年年末に言われたのだが,
なんとかリモートで続けられないかと相談メールがきたので,
回答しておいた.
こちらとしてもやる気のある方が続けてくれるのは嬉しい.

新しいドラマとして『私 結婚できないんじゃなくて、しないんです』を見始めた.
結構面白い.
一旦全て見たら語りファイルを作ってみようと思う.

それ以外はいつものように隙間時間に買い物やら作業やら済ませた.
今日の晩酌は昨日食べ残したすき焼きに,
白菜を追加,
新たにこんにゃくとえのきだけを追加したすき焼き風煮物を作ったので,
それに温泉卵をのせたものが1つ.
そして残っているメンマと,
食べ残しのキャベツおつまみを,
卵と豚肉で炒めものに改造したもの.
そして冷ややっことおひたし.

明日はバイト先で開発しているプログラムのリファクタリングをやるが,
なんとか午前中に終わらせて,
午後は数学に時間を使いたい.
あとはそろそろ親にカニを送っておこうと思う.

\end{document}
