\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20211105の日記

%隠し情報一覧
%体重：76.8
%4リットル焼酎購入数：
%炭酸水購入数：
%タカラ焼酎500ml缶購入数：
%タスク達成率：100

5時半起床（ちょっと前から起きていたけど）.
この前安くヒラメを買えたので,
今日はムニエルに挑戦しようと思う.
この前鶏の唐揚げを作って余っていた片栗粉があるので,
それをムニエルの小麦粉の代用としてみる.
ちなみにWikipediaによると（\cite{Wiki011}）,
ムニエルとはムニエ（仏: meunier,
粉屋または製粉業者）の女性形で,
「○○・ア・ラ・ムニエール」は,
「○○の粉屋または製粉業者のおかみ風」（○○には魚の名前が入る）という意味らしいので,
小麦粉でなくても,
粉をまぶしてバターで焼きレモンを絞って食べれば,
何でもムニエルなのかもしれない.
だから片栗粉で調理しても「ムニエル」と呼んでいいと思う（実際そう書いてあるものも見つけた）.

計量して小分けにして冷凍保存しているご飯が今日の朝ごはんで無くなるので,
親から届いた「あきたこまち」を3合炊いた.
いつもは母がそうしていたからという理由だけで（つまり特に食べ比べとかをしたわけでなく）「ヒノヒカリ」を食べている.

時間があったので,
wix.comで新しい「大人の数学教室」のHPのレイアウトを探していた.
落ち着いた色がベースの使いやすそうなテンプレートを見つけたので,
これをベースに作っていこうと思う.

朝ごはんはいつものようにサバを焼いて,
味噌汁と昨日大量に作った人参しりしり.
味噌汁は一人暮らししてから一度もきちんと作ったことがない.
母曰く,
「多めに作っても一人だと飲み切るのに時間がかかるから,
毎回インスタントにちょっと工夫するくらいの方がいい」とのこと.
なのでいつも味噌一人前と乾燥わかめと薄揚げを入れてお湯を注ぐだけの味噌汁を飲んでいる.
ちなみに薄揚げは安いときに購入し細かく切って冷凍しておいている.
冷凍の細切れ薄揚げは,
前に愛媛に行ったときに実家にて親が重宝していた.
これは向こうのスーパー（ラ・ムー）で売っていたが,
似たような商品がこちらのスーパーでは売っていなかった（冷蔵ならあるが賞味期限が短い）.
なのでこのようにして自作することで対応しているが,
結構良いアイデアだったと思う.
\label{diary:いつもの味噌汁}

7時半にバイトに出発.
いつものように8時から14時まで働く.
どのような仕事内容なのかはいずれ語るとして,
今日もいつものように平穏に働けた.

バイト帰りに買い物.
眉毛を整える用の剃刀,
タッパー,
サランラップなどを立てて置けるようになるキッチン小道具,
使い終わった油を貯めて再利用するためのポット.
一人暮らししてから,
こういったキッチン小道具を見るのも楽しくなった.
オイルポットは前までテキトーな瓶に入れていたが,
それ専用でなかったため使いにくかったし周りも汚れるので,
目に入って思わず買ってしまった（100円だし）.
最近（というか一人暮らししてから）料理を作るときに,
ちょうどいい一人前を作ることが下手くそで,
ついつい作り過ぎてしまう.
それらをお皿に入れて置いておくのも冷蔵庫の場所をとるので,
改めてタッパーを追加した.

帰宅して,
わかめスープ作って軽い昼食（バイト先でおやつもらってるしこれくらいでちょうどいい）.
朝炊いたご飯が冷めていたので,
それを計量して小分けにした.
ちょっと昼寝した.

起きて,
作業着などを洗濯して,
買ったものを配置した.

その後在宅インターンバイトの作業を軽く終わらせた.
だいぶ慣れてきたと思う.
そして来週から指導教官の週間スケジュールにあわせてバイトのシフト変更できたので,
指導教官に来週水曜日にセミナーを希望するメールを送った.
そして工場バイトのSE体験活動に関する作業も終わらせた.
Active Perlの古いバージョンが入手できて（本当に）よかった.

数学は明日一日空いているので,
そこでやることにして,
今日は料理して終わり.
いつもの半額ズリ皮を,
トマト,
エリンギ,
ズッキーニ,
オリーブ,
パプリカと炒めた（また大量に作った）.
これは保存しておいて,
昼ご飯のときに食パンに乗せて食べる.
具材だけならラタトゥイユといった感じだろうか.
でも単にオリーブオイルと塩だけで作っているが十分美味しい.
やっぱりオリーブオイルが優秀なのかも.
\label{diary:いつものラタトゥイユ}
晩酌は作り置き人参しりしり,
小松菜ともやしのナムルとメンマ温泉卵付き,
そしてメインのヒラメの（片栗粉）ムニエル.
日記を書き始めた初日だったが数学していない以外は良い一日だったと思う.
しかし怠惰に過ごしたわけでもないから気分は良い.
明日は数学がんばりたい.

\end{document}
