\documentclass[C:/math/mynote/note]{subfiles}

\begin{document}

ここではidealやfilterについてまとめておきます.
またfilterに対してはultra filterについてもまとめておきます.

\subsection{idealとfilterの定義と例}
\label{subsection:idealとfilterの定義と例}

idealとfilterの定義をして, 名前がついているものを紹介していきます.
\begin{definition}[]
  \label{definition:idealとfilter}
  集合$A$に対して$\mathcal{I}\subseteq \mathcal{P}(A)$が集合$A$上の\textbf{ideal}$\ \defarr\ $以下の3条件を満たすもののこと
  \begin{enumerate}
  \item $\mathcal{I}\neq \emptyset $
  \item $\forall X,Y\in \mathcal{I}(\  X\cup Y\in \mathcal{I}\ )$
  \item $\forall X,Y(\ X\subseteq Y \land Y\in \mathcal{I}\ \rightarrow \ X\in \mathcal{I}\ )$
  \end{enumerate}
  集合$A$に対して$\mathcal{F}\subseteq \mathcal{P}(A)$が集合$A$上の\textbf{filter}$\ \defarr\ $以下の3条件を満たすもののこと
  \begin{enumerate}
    \item $\mathcal{F}\neq \emptyset$
    \item $\forall X,Y\in \mathcal{F}(\  X\cap Y\in \mathcal{F}\ )$
    \item $\forall X,Y(\ X\subseteq Y \land X\in \mathcal{F}\ \rightarrow \ Y\in \mathcal{F}\ )$
  \end{enumerate}
\end{definition}
\index{ideal}
\index{filter}

いくつかの例を紹介します.
それがidealであること, filterであることの証明は割愛します.
\begin{example}[]
  \label{example:簡単なideal, filterの例}
  集合$A$に対して
  \begin{itemize}
    \item[(1)] $\mathcal{P}(A)$は$A$上のidealかつfilter.
    \item[(2)] $\{ \emptyset \}$は$A$上のideal, $\{ A \}$は$A$上のfilter.
    \item[(3)]
      $x\in A$に対して, $\{ X\subseteq A | x\notin X  \}$は$A$上のideal,
      $\{ X\subseteq A | x\in X  \}$は$A$上のfilter.
      このようなidealを\textbf{principal ideal}, \textbf{principal filter}と呼んだりする.
    \item[(4)]
      $S\subseteq A$に対して, $\{ X\subseteq A | X\subseteq S  \}$は$A$上のideal,
      $\{ X\subseteq A | S\subseteq X  \}$は$A$上のfilter.
  \end{itemize}
  以降$A$は無限集合として
  \begin{itemize}
    \item[(5)]
      $A$の有限部分集合全体$[A]^{<\omega}$は$A$上のideal,
      $A$の補有限集合全体$\{ X\subseteq A\ |\ |A\setminus X|<\omega\}$は$A$上のfilter.
      $|A\setminus X|<\omega$とは$A\setminus X\in [A]^{<\omega}$とも表現できる.
      またこのようなfilterを\textbf{Fr\'{e}chet filter}とも呼ぶ.
      \index{filter!Fr\'{e}chet filter}
    \item[(6)]
      上の例を拡張して, 基数$\kappa$に対して$[A]^{<\kappa}$は$A$上のideal.
  \end{itemize}
\end{example}

ideal, filterにはproperと呼ばれるものがあり, 大抵properであることは仮定されます.
\begin{definition}[]
  \label{definition:properなidealとfilter}
  集合$A$上のideal\ $\mathcal{I}$, filter\ $\mathcal{F}$に対して
  \begin{itemize}
    \item[・]
      $\mathcal{I}$が\textbf{proper}$\ \defarr\ A\notin \mathcal{I}$
    \item[・]
      $\mathcal{F}$が\textbf{proper}$\ \defarr\ \emptyset \notin \mathcal{F}$
  \end{itemize}
\end{definition}
\index{ideal!proper ideal}
\index{filter!proper filter}

properであることを仮定するのは, properでないとするとidealもfilterも$P(A)$という自明なものになってしますからです.
このノートでも以降properなものだけ扱います.

またExample \ref{example:簡単なideal, filterの例}(3)に対応して, non-principalと呼ばれる性質があります.

\begin{definition}[]
  \label{definition:non-principalなidealとfilter}
  集合$A$上のideal\ $\mathcal{I}$, filter\ $\mathcal{F}$に対して
  \begin{itemize}
    \item[・]
      $\mathcal{I}$が\textbf{non-principal}$\ \defarr\ \forall a\in A(\ \{ a \}\in \mathcal{I}\ )$
    \item[・]
      $\mathcal{F}$が\textbf{non-principal}
      $\ \defarr\ \forall X\subseteq A(\  A\setminus X\in [A]^{<\omega} \rightarrow X\in\mathcal{F} \ )$
  \end{itemize}
\end{definition}
\index{ideal!non-principal ideal}
\index{filter!non-principal filter}

その定義からFr\'{e}chet filterはnon-principalです. \\
idealとfilterは双対な概念です.
どういうことかというと, あるideal\ $\mathcal{I}$があったとき, 補集合が$\mathcal{I}$に属するような集合全体は
同じ集合上のfilterになります.
そういったものを表現するための用語を定義します.

\begin{definition}[]
  \label{definition:idealとmeasure}
  集合$A$上のideal\ $\mathcal{I}$に対して
  \begin{itemize}
    \item[・]
      $X\subseteq A$が{\boldmath $\mathcal{I}-$}\textbf{measure zero}
      $\ \defarr$\ $X\in \mathcal{I}$
    \item[・]
      $X\subseteq A$が\textbf{positive}\ {\boldmath $\mathcal{I}-$}\textbf{measure}
      $\ \defarr$\ $X\notin \mathcal{I}$
    \item[・]
      $X\subseteq A$が{\boldmath $\mathcal{I}-$}\textbf{measure one}$
      \ \defarr$\ $A\backslash X\in \mathcal{I}$
  \end{itemize}
    さらに
  \begin{itemize}
    \item[・]
      {\boldmath $\mathcal{I}^{+}$}
      $\ \defeq\ \{\  X\subseteq A\ |\  X\notin \mathcal{I} \ \}$：positive$\ \mathcal{I}-$measure全体
    \item[・]
      {\boldmath $\mathcal{I}^{*}$}
      $\ \defeq\ \{\  X\subseteq A\ |\  A\setminus X\in \mathcal{I} \ \}$：$\mathcal{I}-$measure one全体
  \end{itemize}
  これらの定義はfilterに対しても用いる.
\end{definition}
\index{ideal!measure}
\index{filter!measure}

$A$上のideal\ $\mathcal{I}$に対して$\mathcal{I}^{*}$は$A$上のfilterになります.
このとき$\mathcal{I}^{*}$はideal\ $\mathcal{I}$の\textbf{dual filter}と呼びます.
その逆で$A$上のfilter\ $\mathcal{F}$に対して$\mathcal{F}^{*}=\{\  X\subseteq A\ |\  A\setminus X\in \mathcal{F} \ \}$は$A$上のidealとなり, それを$\mathcal{F}$の\textbf{dual ideal}と呼びます.
\index{ideal!dual ideal}
\index{filter!dual filter}

\subsection{もっとfilterについて}
\label{subsection:もっとfilterについて}

ここではfilterに関する話題をさらに掘り下げていきます. \\
properなfilterはその定義から有限交叉性を持ちます.
しかし$A$の部分集合族$\mathcal{S}\subseteq \mathcal{P}(A)$が有限交叉性をもつからといってfilterになるとは限りません.
有限交叉性をもつ集合族からfilterを作る方法を提示します.

\begin{proposition}[]
  集合$A$に対して, $\mathcal{S}\subseteq\mathcal{P}(A)$は$\mathcal{S}\neq\emptyset$かつ$\mathcal{S}$は有限交叉性をもつとします.
  $\mathcal{F}=\{\  X\subseteq A\ |\  \exists E\in[\mathcal{S}]^{<\omega}(\  \bigcap E\subseteq X \ ) \ \}$はfilterであり,
  $\mathcal{S}$を含み, $\mathcal{S}$を含むfilterの中で極小なものになっている.
\end{proposition}

\begin{proof}
  先に$\mathcal{S}\subseteq \mathcal{F}$であることを示します.
  そのために任意に$X\in \mathcal{S}$をとります.
  $E=\{ X \}\in [\mathcal{S}]^{<\omega}$とおけば, $X=\bigcap E$より, そんな$E$の存在から$X\in \mathcal{F}$です. \\
  続けて$\mathcal{F}$がfilterであることを示します.
  $\mathcal{F}\neq \emptyset$であることは, $\emptyset \neq \mathcal{S}\subseteq \mathcal{F}$より分かります.
  続いて任意に$X,Y\in\mathcal{F}$をとります.
  $\mathcal{F}$の定義から$X,Y$に対して存在する$[\mathcal{S}]^{<\omega}$の要素をそれぞれ$E_X,E_Y$とおきます.
  $E=E_X\cup E_Y$とおくと, $E\in [\mathcal{S}]^{<\omega}$で,
  $E_X,E_Y\subseteq E$より$\bigcap E\subseteq \bigcap E_X\land \bigcap E\subseteq \bigcap E_Y$です.
  よって$\bigcap E\subseteq \left(\  (\bigcap E_X)\cap (\bigcap E_Y) \ \right)\subseteq X\cap Y$だから,
  そんな$E$の存在より$X\cap Y\in \mathcal{F}$です.
  filterの最後の定義, 超集合関係で閉じることは$\mathcal{F}$の定義より明らかなので割愛します. \\
  最後に$\mathcal{F}$の極小性を確かめるために,
  $\mathcal{S}\subseteq \mathcal{F}^{\prime}$なるfilter\ $\mathcal{F}^{\prime}$を任意にとります.
  さらに任意に$X\in \mathcal{F}$をとると, $\exists E\in [\mathcal{S}]^{<\omega}(\bigcap E\subseteq X)$な$E$を1つ固定します.
  $\mathcal{S}\subseteq \mathcal{F}^{\prime}$より$E\subseteq \mathcal{F}^{\prime}$です.
  $|E|<\omega$と$\mathcal{F}^{\prime}$がfilterであることから$\bigcap E\in \mathcal{F}^{\prime}$です.
  もう一度$\mathcal{F}^{\prime}$がfilterであることと$\bigcap E\subseteq X$から, $X\in mathcal{F}^{\prime}$です.
  つまり$\mathcal{F}\subseteq \mathcal{F}^{\prime}$, つまり$\mathcal{S}$を含むようなfilterの中で極小になっています.
\end{proof}

このような作り方をしたfilterのことを, $\mathcal{S}$が生成するfilterという呼び方があります.
有限交叉性を持たない$\mathcal{S}$から生成したfilterは, properにならず, つまり$\mathcal{P}(A)$という自明なfilterになってしまいます. \\

ある集合上のfilter全体は部分集合関係で半順序集合になります.
この順序での極大なfilterのことを\textbf{maximal filter}と呼びます.
\index{filter!maxmal filter}

つまり$A$上のfilter\ $\mathcal{F}$がmaximalであることの定義は
\begin{equation*}
  \forall \mathcal{A}\subseteq\mathcal{P}(A)\big(\  \mathcal{A}\text{：filter}\ \rightarrow\ \lnot(\mathcal{F}\subseteq\mathcal{A}) \ \big)
\end{equation*}
を満足することになります. \\

それとは別にultraという性質もあります.
\begin{definition}[]
  $A$上のfilter\ $\mathcal{F}$が\textbf{ultra}であるとは,
  任意の$X\subseteq A$に対して$X\in \mathcal{F}$か$A\setminus X\in \mathcal{F}$のどちらか一方が成立するときをいう.
  $\veebar$を排他的論理和を表すための記号とするならば
  \begin{equation}
    \mathcal{F}\text{：ultra}
    \ \defarr\ \forall X\subseteq A(\ X\in\mathcal{F}\ \veebar\ A\setminus X\in\mathcal{F}\ )
  \end{equation}
  と表現できます.
\end{definition}
\index{filter!urtra filter}

properなfilterを考えている範囲では, maximalであることultraであることは同値になります.
故に書き手によっては極大であることをultraであることの定義として,
上記の定義は性質の1つとして挙げているものもあったりします.
その定理の証明の前にultra filterについて分かることをまとめておきます.

\begin{proposition}[]
  \label{proposition:ultra filterの性質まとめ}
  集合$A$に対して
  \begin{itemize}
    \item[・]
      $A$上のproper filter\ $\mathcal{F}$がultraでない\ $\Longleftrightarrow$
      \ $\exists X\subseteq A(\  X\notin\mathcal{F}\land A\setminus X\notin\mathcal{F}  \ )$
    \item[・]
      $\mathcal{F}$が$A$上のproper ideal\ $\mathcal{I}$のdual filter（つまり$\mathcal{F}=\mathcal{I}^{*}$）ならば,
      $\mathcal{F}$がultraでない\ $\Longleftrightarrow$
      \ $\exists X\subseteq A(\  X\notin\mathcal{I}\land A\setminus X\notin\mathcal{I}  \ )$
  \end{itemize}
  $A$上のultra filter\ $\mathcal{U}$と$X,Y\subseteq A$と$\{ X_i \} _{i\in[n]}\subseteq\mathcal{P}(A)$に対して
  \begin{itemize}
    \item[・] $X,Y\notin\mathcal{U}\ \rightarrow\ X\cup Y\notin\mathcal{U}$
    \item[・] $X\in \mathcal{U}\land Y\notin\mathcal{U}\ \rightarrow\ X\setminus Y\in \mathcal{U}$
    \item[・] $\bigcup_{i\in[n]}X_i\in\mathcal{U}\ \rightarrow\ \exists i\in[n]( X_i\in\mathcal{U} )$
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item[(1)]
      排他的論理和$\veebar$を用いた論理式について考えます.
      $P,Q$を命題を表す記号として$P\veebar Q$とは他の論理記号を用いて論理的同値な式に書き換えると,
      $(P\land \lnot Q)\lor(\lnot P\land Q)$です.
      さらに論理的同値なものとして$(P\lor Q)\land (\lnot P\lor \lnot Q)$があるので,
      今回はこれを使います.
      すると$\mathcal{U}$がultraであることを書き直せば,
      \begin{equation*}
        \forall X\subseteq A\big(\  (X\in\mathcal{U}\lor A\setminus X\in\mathcal{U})\ \land\ (X\notin\mathcal{U}\lor A\setminus X\notin\mathcal{U}) \ \big)
      \end{equation*}
      となり, それを否定すれば
      \begin{equation*}
        \exists X\subseteq A\big(\  (X\notin\mathcal{U}\land A\setminus X\notin\mathcal{U})\ \land\ (X\in\mathcal{U}\land A\setminus X\in\mathcal{U}) \ \big)
      \end{equation*}
      です.
      $X\in\mathcal{U}\land A\setminus X\in\mathcal{U}$とすると, $\mathcal{U}$がfilterより$X\cap (A\setminus X)\in\mathcal{U}$ですが,
      これは$\emptyset\in \mathcal{U}$となって$\mathcal{U}$がproperであることに矛盾します.
      よって成立するのは$X\notin\mathcal{U}\land A\setminus X\notin\mathcal{U}$となります.
    \item[(2)]
      (1)にそのまま当てはめると$\exists X\subseteq A(\  X\notin\mathcal{I}^{*}\land A\setminus X\notin\mathcal{I}^{*}  \ )$です.
      $X\notin \mathcal{I}^{*}$とは, その定義から$A\setminus X\notin \mathcal{I}^{*}$,
      $A\setminus X\notin\mathcal{I}^{*}$とは$X\notin \mathcal{I}^{*}$です.
    \item[(3)]
      $X\cup Y\notin\mathcal{U}$を示すため, $A\setminus (X\cup Y)\in\mathcal{U}$を示します.
      $A\setminus (X\cup Y)=(A\setminus X)\cap (A\setminus Y)$, そして仮定より$A\setminus X,A\setminus Y\in \mathcal{U}$なので,
      $(A\setminus X)\cap (A\setminus Y)\in\mathcal{U}$, つまり$A\setminus (X\cup Y)\in\mathcal{U}$です.
    \item[(4)]
      $X\setminus Y\notin\mathcal{U}$とすると, $\mathcal{U}$がultraより$A\setminus(X\setminus Y)\in\mathcal{U}$です.
      $A\setminus(X\setminus Y)=(A\setminus X)\cup Y$で,
      仮定より$A\setminus X,Y\notin \mathcal{U}$と(3)より$(A\setminus X)\cup Y\notin\mathcal{U}$でなくてはなりませんが, これは矛盾です.
    \item[(5)]
      $\forall i\in[n](X_i\notin \mathcal{U})$だったとします.
      $\mathcal{U}$がultraより$\forall i\in[n](A\setminus X_i\in \mathcal{U})$です.
      $\mathcal{U}$がfilterであることから$\bigcap_{i\in[n]}(A\setminus X_i)\in\mathcal{U}$です.
      すると$A\setminus \big(\  \bigcap_{i\in[n]}(A\setminus X_i)\ \big)=\bigcup_{i\in[n]}X_i\notin \mathcal{U}$ですが,
      これは仮定に矛盾です.
  \end{itemize}
\end{proof}

ではmaximalであることultraであることが同値であることを証明します.

\begin{proposition}[]
  \label{proposition:filterにおいてmaximalとultraは同値}
  $A$上のfilter\ $\mathcal{F}$に対して, 以下は同値
  \begin{itemize}
    \item[(1)] $\mathcal{F}$は$A$上のproper filterの中で極大（maximal）
    \item[(2)] $\mathcal{F}$はultra
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item[(1)$\rightarrow$(2)]
      任意に$X\subseteq A$をとります.
      $\mathcal{F}\cup\{ X \}$が有限交叉性をもつかどうかで場合分けします.
      $\mathcal{F}\cup\{ X \}$が有限交叉性をもっていたとします.
      $\mathcal{F}\cup\{ X \}$から生成されるfilterを$\mathcal{F}^{\prime}$とおくと,
      その定義から$\mathcal{F}\subseteq \mathcal{F}\cup\{ X \}$と$\mathcal{F}\cup\{ X \}\subseteq \mathcal{F}^{\prime}$より$\mathcal{F}\subseteq \mathcal{F}^{\prime}$ですが,
      $\mathcal{F}$はmaximalより$\mathcal{F}\subsetneq \mathcal{F}^{\prime}$となることはない,
      つまり$\mathcal{F}= \mathcal{F}^{\prime}$です.
      すなわち$X$は最初から$\mathcal{F}$に属していた, つまり$X\in \mathcal{F}$です. \\
      $\mathcal{F}\cup\{ X \}$が有限交叉性をもっていなかったとします.
      $\mathcal{F}$はfilterなので有限交叉性をもちますが, $X$を加えると有限交叉性をもたなくなったということなので,
      $\exists \{ Y_i \} _{i\in [n]}\subseteq \mathcal{F}\big(\  (\bigcap_{i\in[n]}Y_i)\cap X=\emptyset \ \big)$です.
      $Y=\bigcap_{i\in[n]}Y_i$とおくと, $\mathcal{F}$がfilterであることより$Y\in mathcal{F}$.
      $Y\cap X=\emptyset$より$Y\subseteq A\setminus X$で, $\mathcal{F}$がfilterであることから$A\setminus X\in \mathcal{F}$です.
    \item[(2)$\rightarrow$(1)]
      対偶「$\mathcal{F}$がmaximalでないならば, $\mathcal{F}$がultraでない」を示します.
      $\mathcal{F}$がmaximalでないことから$\mathcal{F}\subsetneq\mathcal{F}^{\prime}$なるproper filter\ $\mathcal{F}^{\prime}$が存在します.
      $X\in \mathcal{F}^{\prime}\setminus \mathcal{F}$を1つとると, $A\setminus X\notin \mathcal{F}$です.
      なぜならば$A\setminus X\in \mathcal{F}$だとすると, $A\setminus X\in \mathcal{F}^{\prime}$となって,
      $X\cap A\setminus X\in \mathcal{F}^{\prime}$ですが, これは$\emptyset\in \mathcal{F}^{\prime}$となって$\mathcal{F}^{\prime}$がproperであることに矛盾します.
      よって$X,A\setminus X\notin \mathcal{F}$なる$X$の存在から$\mathcal{F}$はultraではありません.
  \end{itemize}
\end{proof}

maximalな, つまりultraなfilterの形は2つに定まります.

\begin{proposition}[]
  集合$A$上のmaximal filterはprincipalかnon-principalのいずれか一方になる.
\end{proposition}

\begin{proof}
  $A$上のmaximal filter\ $\mathcal{F}$が$\exists D\in [A]^{<\omega}(D\in \mathcal{F})$か
  $\forall D\in [A]^{<\omega}(D\notin \mathcal{F})$かどうかで場合分けします. \\
  $\exists D\in [A]^{<\omega}(D\in \mathcal{F})$だったとき,
  そんな有限集合$D$を固定すれば$\exists !x\in D(\{ x \}\in \mathcal{F})$です.

  \begin{sub-block}{{\boldmath $\because$}\,}
    $\forall x\in D(\{ x \}\notin\mathcal{F})$だったとすれば,
    filterが$\mathcal{F}$であることから$\forall x\in D(X\setminus\{ x \}\in\mathcal{F})$です.
    $\mathcal{F}$はfilterなので$\bigcap_{x\in D}(X\setminus\{ x \})\in\mathcal{F}$ですが,
    $\bigcap_{x\in D}(X\setminus\{ x \})=X\setminus D$より, これは$D\in \mathcal{F}$に矛盾.
    一意性については$x,x^{\prime}\in D$に対して$\{ x \},\{ x^{\prime} \}\in\mathcal{F}$とすれば,
    $\{ x \}\cap \{ x^{\prime} \}=\emptyset\in\mathcal{F}$となって$\mathcal{F}$がproperであることに矛盾です.
  \end{sub-block}
  
  そんな$x\in D$を固定すれば, $\mathcal{F}=\{ X\subseteq A | x\in X  \}$であること,
  つまり$\mathcal{F}$がprincipalであることは明らかです. \\
  $\forall D\in [A]^{<\omega}(D\notin \mathcal{F})$だったとき,
  $\mathcal{F}$がultraより$\forall D\in [A]^{<\omega}(A\setminus D \mathcal{F})$です.
  任意に取った$X\subseteq A$が補有限集合とするならば, $\exists D\in [A]^{<\omega}(X=A\setminus D)$です.
  つまり$X\in \mathcal{F}$より, $\mathcal{F}$がどの補有限集合も要素に持つことから$\mathcal{F}$はnon-principalです.
\end{proof}

ここまでの証明と同じようにして極大なidealについても同様のことを示すことができます.
ただ慣習なのかultra filterと同様の性質をもつidealをultra idealと呼んだりはしないようです.

\begin{corollary}[]
  $A$上のideal\ $\mathcal{I}$に対して, 以下は同値
  \begin{itemize}
    \item[(1)] $\mathcal{I}$は$A$上のproper idealの中で極大（maximal）
    \item[(2)] $\forall X\subseteq A(\ X\in\mathcal{I}\ \veebar\ A\setminus X\in\mathcal{I}\ )$
  \end{itemize}
\end{corollary}

\begin{corollary}[]
  集合$A$上のmaximal idealはprincipalかnon-principalのいずれか一方になる.
\end{corollary}

最後にultra filterは存在するのかを確かめます.
それを示すためには選択公理, それと同値なZornの補題を必要とします.

\begin{lemma}[\textbf{ultra filter}\textgt{の補題}]
  \label{lemma:ultra filterの補題}
  選択公理を仮定する.
  集合$A$上の任意のfilter\ $\mathcal{F}$に対して, $\mathcal{F}$を含むような$A$上のultra filterが存在する.
\end{lemma}
\index{filter!ultra filter lemma@ultra filterの補題}

\begin{proof}
  任意に$A$上のfilter\ $\mathcal{F}$をとります.
  $\mathfrak{F}=\{\ \mathcal{A}\subseteq\mathcal{P}(A)\ |\ \mathcal{A}\text{：filter}\land \mathcal{F}\subseteq \mathcal{A}\ \}$とおくと,
  $(\mathfrak{F},\subseteq)$は半順序集合で, 帰納的です.
  なぜならば任意に$(\mathfrak{F},\subseteq)$の全順序部分集合$\mathfrak{C}$をとると,
  $\bigcup\mathfrak{C}$が$\mathfrak{C}$の極大要素になっているからです.
  Zornの補題から, $(\mathfrak{F},\subseteq)$には極大要素, つまりmaximal filterが存在しますが,
  Proposition \ref{proposition:filterにおいてmaximalとultraは同値}より,
  それは$\mathcal{F}$を含む$A$上のultra filterです.
\end{proof}

\begin{corollary}[]
  集合$A$に対して$\mathcal{S}\subseteq\mathcal{P}(A)$が有限交叉性をもつならば,
  $\mathcal{S}$を含むような$A$上のultra filterが存在する.
\end{corollary}

\begin{proof}
  $\mathcal{S}$より生成されたfilter\ $\mathcal{F}$に対して,
  Lemma \ref{lemma:ultra filterの補題}と同様にして証明できます.
\end{proof}


\subsection{$\omega$上のultra filter}
\label{subsection:omega上のultra filter}
ここでは$\omega$上のultra filterについてまとめます.
まずはp-filterについて定義します.

\begin{definition}[]
  ある集合上のfilter\ $\mathcal{F}$が\textbf{P-filter}
  $\ \defarr\ \forall \{ X_n\} _{n\in\omega}\subseteq \mathcal{F}\ \exists X\in \mathcal{F}\big(\ \forall n\in\omega(\  X\subseteq^{\star}X_n\ )\ \big)$.
  ここで$X\subseteq^{\star}X_n$とは$|X\setminus X_n|<\omega$ということです.
  あるfilterがP-filterかつultraだったとき, そんなfilterを\textbf{P-point}と呼ぶ.
\end{definition}
\index{filter!p-filter}
\index{filter!P-pont filter}

\end{document}
