\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20211121の日記

%隠し情報一覧
%体重：76.1
%4リットル焼酎購入数：1
%炭酸水購入数：7
%タカラ焼酎500ml缶購入数：5
%タスク達成率：100

ここ数日メンタルを崩していたので特に日記に書くことがなかった.
やはりいつものルーティンは一度崩すと,
なかなか元に戻すのがしんどいようだ.
また今回しんどくなった原因は中目標となるタスクを多く設定しすぎて,
それが普段から頭の片隅にあることで少しずつしんどくなっていったような気がする.
タスク管理をするということは,
常々タスクがあることを意識することになり,
またそれが次々と片付けられるならば気持ちもよいだろうが,
そうでないとしんどくなってくる.
なのでいくつかのタスクの優先度を下げることにした.
また今,
仕事と研究と学習とそれぞれについて3つずつくらい抱えている状況になっている.
やっぱりいくつかは単純作業化されているといっても,
そこまでは自分でも抱え過ぎていると感じた.
なので休学中から始めていた不完全性定理勉強会を休止することにした.
2週間に一度とはいえ,
かなりしっかりと予習する,
そしてオンラインゆえに丁寧さを発表にて要求されるため,
かなり負荷がかかっていたと思う.
俗な言い方をすればこの勉強会はいくらやったところでお金が稼げるわけでもないし,
自身の専門に対しても少し遠い.
なので一旦休止して,
他のタスクを上手くこなせるようになったときに再開させようと思う.

あと昨日の土曜日に工場バイトでの飲み会が予定されていた.
家から電車に乗って往復2時間くらい.
別に参加者のメンツに苦手な人がいるとかではないが,
昨日までのように色々なタスクを抱えている状態では,
一気に参加する気がなくなってしまった.
幸い席を予約していたわけではないので連絡1つで不参加にできたので良かった.
正直今外で気持ちよく飲める,
そして一緒に飲みたい相手は今現在の意中の人だけだと思う.
この色々と（勝手に）抱え込んでいる状況で,
それを差し置いてまで,
お金を払ってまで（別に奢られても変わらないとは思うけれど）,
行きたい飲み会はないと思う.
でも意中の人からの連絡も様子を見ている状況.
この人が私への興味がないとはっきりと分かれば,
ある意味また一つ考え事が減るのになとも思わなくもない.
まぁそれはこっちの事情で,
いま向こうは引っ越しやそれに伴う新生活の準備などで忙しいはず.
それが片付いたとき,
私に連絡しようと思うかどうかが分かれ道になるだろうなぁ.

ということで,
内外のいろんなことを整理するのに,
思いのほか時間がかかってしまった.
しかし今週末には母が帰阪する.
以前からこの週までに自身の大阪ルーティンを実行して,
よりよい研究生活を送っていることを示したかった.
なのでそれを改めて思い出して,
やる気をまた出すことができた.
母が帰ってくる日には何かおもてなしを用意しておきたい.
それが1つのモチベになっているので,
明日からよりよく過ごしたいものだ.

今日は朝から酒を飲んでいたが,
昼には上記にように気持ちが切り替わったので,
シャワーを浴び,
身なりを整え,
掃除をし,
洗濯を2回し,
買いたかった食材を買ってきた.
そしてサボっていたタスクを整理した.

バイト先でもらったハンバーグを残り物のビーフシチュー風煮物に入れて,
煮込みハンバーグ風にしようとトライしてみた.
それ以外にもジャガイモを加えてみた.
しかしハンバーグを焼いてから入れてみたのだけれど,
このバイト先のハンバーグを焼くことが（相変わらず）下手くそなので,
失敗してしまった（一応煮物っぽくはなっているがハンバーグの原型はなくなってしまった）.
なので4つあったハンバーグのうち2つは単に焼いただけにしておき,
そのうち食べるときに,
このソースをかけてそれっぽくしてみることにした.
それ以外にはまた大量の人参しりしりを作っておいた.
普段人参はあまり意識して食べないので,
これはおつまみとしても使えて良いアイデアだと思う.
作り過ぎた気もするが,
母も手伝ってくれるだろうからなんとかなるだろう.

あとはいつもの在宅インターンのバイトの作業を今週分片付けておいた.
そして明日から英語の学習をルーティン化するための準備をした.

\end{document}
