\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20211113の日記

%隠し情報一覧
%体重：75.8
%4リットル焼酎購入数：
%炭酸水購入数：3
%タカラ焼酎500ml缶購入数：2
%タスク達成率：90

今日も5時半に起床.
しかし少し布団から出るのに時間がかかってしまった.
今日は起きてすぐ服を着て大泉緑地を自転車で走ってきた.
冬の朝の冷たさは目が覚める気持ちよさがある.
小銭入れを持って行っていたので「紅茶花伝」のホットを購入し,
池にいる鳥を眺めながら飲んだ.
予定では7時までに動き出す予定だったので,
今日もいつものような朝ごはんではなく,
昨日のようにインスタントの味噌ラーメンにした.
このインスタントを早く消化して,
普通のもっと美味しいインスタントラーメンを購入したい.
あと3食かな.

そのあとは何かについて語るための仕組みのためのプログラミングをやった.
一つの通過点までは完成した.
これを完成させて何か数学・数学以外の知識が増えたときや,
何かについての思いや考えがまとまったときに書いていく場所を作っておきたい.
そして昨日思い出した数学基礎論若手の会に講演者として参加するかどうか思索した.
講演申し込みの〆切までに自分の立てた目標が達成されていれば講演してみようかな.
細かい発表内容についてはその後考えることにする.

10時からはいつもの隔週の読書会.
読書会の内容に関連して,
次の時代の啓蒙の敵の1つは反知性主義だろうと話し合った.
しかし相手の具体的な姿も見えず,
またそれを様々な形・界隈で反知性主義的な行動するものも多い（各個撃破も困難ということ）ので,
具体的な相手も戦う方法も用意されていた絶対王政や宗教権威の打倒という,
昔の啓蒙とはまた違う困難があると思う.
また,
これにどう立ち向かうのかも簡単には答えがでなさそうな点で,
先行きは暗い.
とりあえず今度学校に行ったとき,
「啓蒙思想2.0」を借りてみようと思う.

読書会は12時に終わり.
トースト1枚食べて軽くシャワーを浴びて,
いつもの美容院に行った.
かなり髪が伸びていたので,
ツーブロックにして耳で寒さを感じるようになった.

そのあと数学教室のカウンセリングのために天王寺に向かおうとしたが人身事故で電車が動かず.
待ち合わせ時間にあわせるために地下鉄とJR環状線を使って約束時刻までには天王寺に到着.
1時間ほどカウンセリングを実施し,
体験授業を受けていただけることに.
高校数学が対象で,
あまり乗り気でない内容ではあるが（出来れば高校数学が全くできなくても大学以降数学に挑戦してくれる方がやりがいがある）,
そろそろノウハウを身につけたいのでがんばっていこうと思う.

帰り道にスーパーによって,
色々な食材と炭酸などなどを購入.
帰宅後軽い作業などを終わらせたあと,
昨日もらったデミグラスソースを使って煮物を作った.
芋,
しいたけ,
ソーセージ,
豚肉ブロックを入れてみたが,
具をある程度食べたら,
今度は炒めた人参やハンバーグを投入して再活用しようと思う（つまり具に対してソースが多すぎる出来になった）.

今日の晩酌は昨日と同じトマト塩昆布豆腐とたまに朝に食べるスキレット卵焼き.
そして以前雑誌でみた大衆居酒屋の料理を真似してみる.
色々な魚の刺身の細切れととろろを混ぜて,
しょうゆとわさびで食べるやつ.
名前は忘れたけど,
たしか「爆弾」みたいな名前だったので,
これから自分は爆弾と呼ぶことにする.
もう1人前あるので明日も食べることにする.

今日は事故に巻き込まれたこと以外は順調だった.
ただ明日は起きてすぐに公園散歩にいけるよう意識していきたい.
これも早く習慣化させたい.
そして早く意中の人から連絡きてほしいものだ.
今は耐えるとき,
なのかな.
まぁ自身の生活を充実させてあまり気にしすぎないようになればいいとも思っている.

\end{document}
