\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20211128の日記

%隠し情報一覧
%体重：76.1
%4リットル焼酎購入数：
%炭酸水購入数：
%タカラ焼酎500ml缶購入数：
%タスク達成率：70

昨日もプログラミングを中心にやっていたが,
ハマり過ぎてルーティンはこなせなかった.
今日は切り替えてルーティンをこなしつつ過ごせた.

7時くらいい起床.
昨日3時くらいまで飲んでいたので,
朝ごはんは食べなかった.
10時半から大人向け数学教室のレッスンが入っていたので,
それまでにいつもより丁寧に掃除をした.
それと母親が今日帰ってくるのも丁寧にやる理由ではある.
ガスコンロの油汚れを落としたり,
トイレをいつも以上に綺麗にしたり.

10時半からのレッスンのお客様は,
今日が体験授業.
なので迎えに行って,
私宅まで案内.
この方は高校数学の学び直しを希望していたので,
彼女が持っているテキストで,
できる範囲で予習してきてもらい,
私に対して授業形式で発表してもらうやり方.
私は理解度を試すような質問をしたり,
より効率的に,
または間違えにくく解けるやり方を助言したりして進む.
少し時間が余ったので何か質問はあるか聞くと,
彼女は基本情報の取得も狙っているらしく,
その試験で必ずでる2進数について質問してきた.
10進数で表現された数を2進数に変換する計算において,
アルゴリズムは覚えたものの,
その手順にどんな意味があるのか,
どのように理解すればよいのか,
という質問.
そして16進数ではなぜ0から9の数字に加えていくつかのアルファベットを使うのか,
という質問も受けた.
進数について,
今まで他のお客さまに教えたことはないのだが,
即興でかなり良い説明ができたと思う.
改めてこの個人レッスンの仕事をこなすことで,
即興での思考力や説明力などがついたように思う.

本日は常連の方も13時からレッスンの予約してくれていたが,
その方の親族が急きょ入院することになったので,
今日のレッスンの取りやめを連絡してきた.
それ以外にももう1件予約が入っていたが,
本人多忙につき延期に.
なので予定が一気になくなったので,
プログラミングの続きが捗った.

プログラミングの息抜きにマグロパークに行ってきた.
お目当ては母親に向けて,
何かお造りを買うこと.
愛媛での生活では,
その土地柄なかなか良い海の幸がなかったので,
お造りが一番喜んでもらえると思った.
いとよりとはまちが安かったので,
それを柵で購入.
あとは余っているデミグラスソースで鶏肉の炒めものを作りたかったので,
それに入れる野菜としてナスを購入した.
あとは飾り用の適当な野菜を購入した感じ.

そして,
帰宅後も細かな作業を片付けていき,
プログラミングをやりながら,
時々気分転換に料理をしていた.
プログラミングにおいてExcel生成を主にやっているわけだが,
今日は生成したExcelファイルにて行を固定する設定を入れたり,
ある範囲にプルダウンで選択できる入力を設定できることがわかった.
これは今後の作業をやりやすくする上でかなり良い発見だと思う.
是非readmeとかにはこだわったポイントとして記載しておきたい.

気付いたら22時半だったので,
晩酌の準備.
今日はかなり張り切る.
作り置き素材を使って前菜3種類と,
一昨日作成の煮物,
今日作った鶏とナスとデミグラスソース炒め,
そして2種のお造り.

母は24時ごろに家に着いた.
3時ごろまで話し込んでしまった.

\end{document}
