\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20211118の日記

%隠し情報一覧
%体重：76.5
%4リットル焼酎購入数：
%炭酸水購入数：
%タカラ焼酎500ml缶購入数：
%タスク達成率：

いつものように5時半に起きた.
朝ごはんは昨日のキャベツの炒めものの残り物を使って卵焼きを作って,
いつもの味噌汁と一緒に食べた.
いつもならそのあと洗い物をして,
コーヒーでも飲んで軽く作業ができたのだけど,
今日はなぜか軽く寝てしまい,
7時半より少し前に慌ててバイトのために家を出た.
最近疲れているような気がする.
今住んでいる家では,
一応浴槽はあるのだけれど,
お湯は張らないようにして,
常にシャワーのみ使っている.
それだと体の汚れは落とせても疲れはとれなかったりするので,
定期的に近くのスーパー銭湯に行っていた.
よくよく考えてみれば愛媛から大阪に帰ってきてから一度も銭湯に行っていなかった.
だから疲れがちょっとずつ溜まっていたのかもしれない.
最近妙に眠かったり,
集中力がないのは体力の無さもあるかもしれないが,
単純に疲れていたのかもしれない.
なので,
今日はある程度の日時タスクを終えたらスーパー銭湯に行くことにした.

バイトから帰宅後おやつを食べた.
作り置きしているビーフシチュー風煮物から,
しいたけとソーセージを取り出し食パンに乗せ,
さらにスライスチーズを乗せて焼いてみた.
結構美味しかった.
その後,
業務用スーパーに買い物に行き,
キャベツとメンマ1キロ（なくなってきたので）と業務用塩昆布と牛乳を購入.
今週月曜日に不摂生したせいか,
せっかく減ってきた体重が元に戻ってしまった.
Twitterにてとある主婦が太り気味の旦那に対して,
食事前に塩昆布とキャベツの炒めものを食べさすことで腹を膨らませて,
ご飯やおかずのおかわりを減らし,
結果体重が減ったという投稿を見た.
それに習って自分も似たようなことをやってみようと思う.
同じような炒めものでも十分お酒のつまみになるので,
これからキャベツ半玉ほどを一緒に食べることでつまみの量をコントロールしてみようと思う.
1週間ほどやってみて効果を見たい.

そのあと帰宅して在宅インターンの作業.
週末までに進捗報告するよう仕組みが変わったので,
それに対応した業務フローを考えて,
自分がやりやすい仕組みを考えてみた.

そのあとスーパー銭湯に行った.
ひさしぶりのお風呂だったがかなり気持ちよかった.
お風呂セットも作っておいてよかった.
その銭湯には変わり種の食品販売コーナーがあって,
そこで「わさびなめこ」なるものを買ってみた.
ご飯や冷ややっこ,
そばにのせるといいらしいので,
今度おつまみに使ってみる.

帰宅後母と電話した.
母は来週の日曜に帰阪するので,
そのあとどのようなスケジュールで大阪で過ごすのか聞いた.
帰った来た日などは何かおつまみを作っておいておこうと思う.
唐揚げの準備でもしておこうかな.

そのあと,
お風呂で考えた文献管理ツールの仕様を再度検討した.
新しい仕組みにあわせてのリファクタリングは早くて今週中に,
遅くても来週前半までには終わらせておきたい.
そうしないと帽子パズルの研究ノートを作り始められない.
なんとか12月中にまた1つまとまった発表ができるようにしておきたい.

晩酌は昨日と同じようにキャベツを炒めることにしたが,
昨日ベビーホタテを買ったので,
今日はそれも入れてみる.
そしてビーフシチュー風煮物を少し食べることにした.

今日はかなり疲れがとれて気分がよくなった.
これ書いているときもかなり良い眠気がある.
明日もがんばろう.

\end{document}
