\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}

\subsection*{基本情報}
\subfile{subsection_Puzzle009_reference_data.tex}

\subsection*{非数学的情報まとめ}
この本は『One Hundred Prisoners and a Light Bulb』\cite{Puzzle008}の和訳です.
動的認識論理を応用できる,
様々な論理パズルが扱われています.
構成としては,
まずいろいろなパズルが紹介され,
個々にその解答や発展問題などが続きます.
最後にこれまでのパズルを振り返りつつ,
形式化しながら動的認識論理の入門事項の説明が始まります.
単なるパズル本に見えて,
後半いきなり記号論理学が始めるのは,
パズル本と思って買った人はビックリするかも.

この本の特徴はもう1つあって,
どのパズルにも,
その歴史がかなり詳細に調べられている点です.
また和訳にあたって訳者の川辺氏がさらに帽子パズルについて調べた結果を訳者あとがきに載せています.
これがあったからこそ日本にてどのようにパズルが知られていったかが調べやすくなりました.

著者の2人がオランダ人かどうかは分かりませんが,
この本は最初オランダ語で書かれています.
そのことは\cite{Puzzle008}の商品レビュー欄にも書かれています.
そのタイトルは『Honderd Gevangenen en een Gloeilamp』\cite{Puzzle019}でした.
これは訳すとそのままこの本のタイトルになります.
そのあと英訳されたものが『One Hundred Prisoners and a Light Bulb』\cite{Puzzle008}であると思います.
そしてそれを和訳したのがこの本であると思われます（時系列的に判断すると）.

著者や訳者についての情報をまとめておくと,
Hans van Ditmarsch（ハンス・ファン・ディトマーシュ）氏は専門は多岐に渡るようで,
認識論理の研究もその1つだと思われます.
それはロレーヌ計算機科学・応用研究所において認識論理に関する研究チームを率いていることからも判断できます.
彼は博士号をオランダ北部のUniversity of Groningen（フローニンゲン大学）\cite{Wiki023}で取得しています.
エルデシュ数\cite{Wiki024}は2らしい.
彼の個人HPはこちら\cite{Except014}です.

もう1人の著者Barteld Kooi（バーテルド・クーイ）氏はUniversity of Groningenにてモンティホール問題について修士論文を書いています.
おそらくその中でディトマーシュ氏とも知り合ったのかもしれない.
彼の個人サイト\cite{Except015}には彼との出会いについては書かれていないので,
はっきりしたことは分からなかったです.

訳者の川辺 治之氏は個人サイトを持っていないと思われるので,
詳しいことは分からないが1985年に東京大学理学部数学科卒業,
そして2016年時点では日本ユニシス株式会社上席研究員だったようです.
日本ユニシス株式会社は金融系を主とするシステムインテグレータらしい（\cite{Wiki025}によると）.
つまり何か学位を持っているわけでないっぽい.
しかし彼のTwitterアカウント（\url{https://twitter.com/p314159265}）には,
彼の出版歴へのリンクが書いてあり,
かなりの量のパズルに関する本を和訳していることが分かります.

ちなみに訳者あとがきにて,
川辺氏は編集にあたってお世話になった人として,
日本評論社の飯野 玲氏を挙げているが,
この方は数学セミナーにて帽子パズル記事（\cite{Hat012}）を書くときに私もお世話になった.

この本では主に1章「連続する自然数」,
3章「泥んこの子供たち」,
7章「和と積」を読みました.
3章はまさに帽子パズルと同様のパズルですし,
それ以外も帽子パズルと同じ要素を持っています.
各節では発展問題なども出題されますが,
1章・7章では帽子パズル的にアレンジされた問題も出されています.

\subsection*{数学的事実まとめ}

\subsection*{得られた知見・考察}

各節では,
そのパズルの歴史も詳細に書かれています.


3章「泥んこの子供たち」では,
このパズルの起源について書かれていますが,
この部分は主に\cite{Puzzle023}を参考にしていると思われます.
ただ\cite{Puzzle023}の方がさらに詳しいので,
「泥んこの子供たち」パズルの起源を知るには,
こちらの方がいいと思います.
訳者あとがきではさらに帽子パズルの歴史について追記されていますが,
この部分で川辺氏はおそらく\cite{Puzzle005}を参考にしていると思われます.
この部分で得た歴史に関する知識は\SecRef{subsection:パズルとしての帽子パズルの歴史}で活かされています.

\end{document}
