\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}

囚人の人数や色の数というのはもっとも分かりやすいパズル間の違いで,
また一般化も考えやすい要素になっています.

たとえば2人2色であったPuzzle \ref{puzzle:hat-Hardin-Taylor}は,
2人3色, 2人4色, 2人5色, $\dots$,
3人2色, 3人3色, 3人4色, 3人5色, $\dots$,
4人2色, 4人3色, 4人4色, 4人5色, $\dots$,
という風に様々な組み合わせを考えることができます.

また囚人数・色の数は上記のように2人, 3人, 4人, $\dots$, 2色, 3色, 4色, $\dots$という有限同士の組み合わせだけでなく,
囚人が無限にいる,
帽子に付いている色の種類が無限にある,
というものも考えることができます.

改めて有限帽子パズル・無限帽子パズルという言葉について定義しておきます.

\begin{definition}[]
  \label{definition:有限・無限帽子パズル}
  帽子パズルのうち,
  登場するプレイヤー（囚人）と,
  プレイヤーに被せる帽子の色の候補が共に有限なパズルを\textgt{有限帽子パズル}と,
  どちらか1つ以上が無限になっているパズルを\textgt{無限帽子パズル}とよぶ.
  \index{しゅうじんとぼうしのぱずる@囚人と帽子のパズル!ゆうげんぼうしぱずる@有限帽子パズル}
  \index{しゅうじんとぼうしのぱずる@囚人と帽子のパズル!むげんぼうしぱずる@無限帽子パズル}
\end{definition}

野暮なツッコミをすると,
そもそも囚人が無限にいるとはどんな世界なのかというものでしょうか.
ただ何度か説明しているとおり,
ゲームのプレイヤーを囚人とするのは,
勝利することに全力を出す動機が説明しやすい,
想像しやすくなるから,
が一番簡単に思いつく理由です.
また帽子パズルのプレイヤーは当初囚人ではありませんでした.
帽子パズルを広めた第1人者と見てよいGardnerでさえ,
その著作では単なる人間で,
囚人のような属性は付与されていません.
いつから帽子パズルが「囚人と帽子のパズル」として紹介されることが増えたかの考察は,
\SecRef{subsection:いつからプレイヤーが囚人になったのかの考察}についてすることにします.

ただ集合論ではこのような現実的に考えると突飛な例え話はたくさんあります.
その例として挙げるなら「ヒルベルトの無限ホテルのパラドックス」（Wikipediaの該当ページとして\cite{Wiki020}）で登場する,
無限の部屋を持つホテルがあります.
これもツッコみだせばキリがない設定です.
無限に部屋があるということは無限に清掃員が必要とか.

しかし無限にいるという設定でも,
数学的な無限として扱うことは必要です.
必要ならば無限といっても,
可算無限なのか,
それとも連続体濃度と同等の無限なのか,
はたまたそれよりも大きい基数と同等の無限なのか,
などなどです.
これらについて厳密に議論にしていかないと禅問答になりかねません.
この時点では曖昧さがありますが,
集合論を使って帽子パズルを形式化することで,
曖昧さは排除することができます.
それについては\SecRef{section:帽子パズルの形式化}を見てください.

帽子に付ける色の候補の無限化に対しても同様なツッコミが可能です.
囚人たちは各帽子の違いを色で見分けています.
そもそも色とは何か？という問いに対しては分かりやすい解説として\cite{Except009}を挙げておきます.
そのうえで（人間が見分けることのできる）色は何種類あるのか？という問いに対しての答えは一番大きいもので1000万です.
答えの理由として\cite{Except008}を挙げておきます.
登場人物の囚人が単なる人間であるとするならば,
彼らに無限に色を見分けることもできないため,
帽子に付ける色の候補が無限にある無限帽子パズルは不思議な設定に感じます.
単に2，3色ならばそのままでもいいかもしれませんが,
10色くらいになるとパズルとして説明するのも煩わしくなります.

これらの解決方法としては帽子には色が付いているのではなく数字が書いてあるとすればよいです.
そうすると見分けも簡単につくと想像できますし,
パズルの説明も楽になります.

またパズルによっては帽子に数字が書いてあることが重要なものもあります.
たとえば囚人は2人で,
その2つの帽子に書かれている数字が連続するようにするとか,
囚人は3人で,
1つの帽子に書かれている数は他の2つの数の合計になっている,
などです.
これは色では表現できない情報です.
これについては\SecRef{subsection:帽子についての情報}で具体例をあげることにします.

他には帽子は全て赤色であるが,
その濃さが違うというものもあります.
しかもその濃さは各正の実数に対応しているという設定でした.
つまりこの場合は囚人に被せる帽子の候補は実数の数だけあるという設定です.
この設定を活かした帽子パズルとして

\end{document}
