\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}

ここまでで発言方法は,
\PuzzleRef{puzzle:hat-Hardin-Taylor}や\PuzzleRef{puzzle:hat-Gardner-simultaneous}のように全員が同時に発言するものと,
\PuzzleRef{puzzle:hat-Gardner-order}や\PuzzleRef{puzzle:hat-Dirac}のように順番に発言していくものがあった.
このノートの作成段階ではもう1つの発言方法も知られている.
なのでここでは主にこれら3つについて扱っていくことにする.
まずは発言方法についてまとめて定義しておく.

\begin{definition}
  \label{definition:基本的発言方法3つ}
  帽子パズルにて囚人たちの発言の仕方を\textgt{発言方法}と呼ぶ.
  よく知られている発言方法に以下のように名前をつける.
  \begin{enumerate}
    \item \textgt{同時発言型} \\
      囚人たちは全員同時に発言する.
      同時ゆえに他の囚人の発言を聞くことはできない.
    \item \textgt{1人先行型} \\
      1人が最初に発言し,
      そのあと残りの囚人が同時に発言する.
      最初に発言する囚人を\textgt{先行発言者}と呼ぶことにする.
      先行発言者以外の囚人は,
      先行発言者の発言が聞こえている. \\
      誰が先行発言者になるかはゲーム開始前のルール説明時点で看守より伝えられるものとする.
    \item \textgt{順次発言型} \\
      一列に整列できるように囚人たち全員に順番が割り振られており,
      その順番の中で一番小さい囚人から順に1人ずつ発言していく.
      どの囚人も自分より前の発言は全て聞こえている. \\
      どのような順番で発言するかはゲーム開始前のルール説明時点で看守より伝えられるものとする. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{definition}
\index{はつげんほうほう@発言方法}
\index{はつげんほうほう@発言方法!どうじはつげんがた@同時発言型}
\index{はつげんほうほう@発言方法!ひとりせんこうがた@1人先行型}
\index{はつげんほうほう@発言方法!じゅんじはつげんがた@順次発言型}
\index{せんこうはつげんしゃ@先行発言者}

つまりPuzzle \ref{puzzle:hat-Hardin-Taylor}とPuzzle \ref{puzzle:hat-Gardner-simultaneous}は同時発言型をゲームに採用しており,
Puzzle \ref{puzzle:hat-Gardner-order}とPuzzle \ref{puzzle:hat-Dirac}は順次発言型を採用している.

同時発言型以外は,
発言前の情報が増えるので協力型ならば正解者の数は増えやすい傾向があり,
非協力型ならば個々の囚人は正解しやすくなります.
1人先行型における先行発言者と,
順次発言型における一番最初に発言する囚人は,
誰の発言を聞くことがないので,
その意味では同時発言型の囚人たちと同じです.
つまり正解のしやすさは同時発言と変わりない状況です.

\PuzzleRef{puzzle:hat-順次発言型例}も順次発言型の例ですが,
この場合囚人たちの帽子の見え方と発言の順番が密接に関係していました.
つまり自分が見えていない囚人の発言は全て聞こえるという関係がありました.
よく一般に紹介される順次発言型のパズルではこの設定が多いですが,
Puzzle \ref{puzzle:hat-Hardin-Taylor}のように自分以外の囚人が見えていて,
かつ順番に発言するというものも設定としてはありえます.

同時発言型と順次発言型は帽子パズルが現れた初期から登場する設定です.
しかし最初に考案したのが誰かを特定するのは難しいと思います.
なぜなら例えばPuzzle \ref{puzzle:hat-Gardner-simultaneous}は同時発言型ですが,
これは元々Puzzle \ref{puzzle:hat-Gardner-order}を知った私が同時発言型になるように改良したものになります.
そしてさらに元になったパズルはここまで細かくゲームについて説明されていませんでした.
つまりパズルをより正確に伝えるためにどちらの発言型も採用できたということで,
どちらの発言方法が先に考案されたかを考えることは難しいです.
よくよく考えればこの区分を考えたのは私なので,
これ以前のパズルに適用しにくいのは当然です.
しかし1人先行型については最初に考案したのはHardinとTaylorかもしれません.
なぜならば彼らの著作にて\cite{Hat001}にて登場する以前の文献でまだ発見できていないからです.
これについては23ページのTheorem 3.2.2を見てください.
ただこの本で登場するさいは無限帽子パズルに採用されており,
有限帽子パズルではもしかしたら彼ら以前に発表しているかもしれません.

また非同時発言型の2つでは,
誰がどの順番で発言するかはゲーム開始前に伝えられると定義しましたが,
さらなるバリエーションとして「順番に発言するというルールは伝えるが,
誰がどの順番で発言するかは部屋に入った後に伝えられる」というものも考えることができます.
つまり囚人たちは自分がどの順番で発言することになったとしても勝利条件を満たすような作戦を練っておく必要があります.
ただこのルール変更は有限の場合ではどちらでも大差がないように思われます.
それについて研究が進んだ場合にはここに結果への案内を書くことにします.


\end{document}
