\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}

あるパズルがあったとき,
その勝利条件を変えて別のゲームを作ることは容易です.
協力型のゲームの場合,
ある正解者数が囚人たちの勝利条件であり,
かつその勝利条件に対して囚人側に必勝戦略が存在した場合,
さらに要求される正解者数を（プレイヤーの人数を上限に）増やした新たなゲームに,
囚人側にまた必勝戦略があるか考察することは妥当な議論展開です.
逆にその勝利条件に対して囚人側に必勝戦略が存在しない場合,
要求される正解者数を減らしてみて考察することもありえます.

すでに例にあげたとおり,
\PuzzleRef{puzzle:hat-Hardin-Taylor}を「最低1人正解」から「最低2人正解（つまりこの場合は全員正解と同意味）」へと変更できます.
そしてその場合は必勝戦略はないことを示すことができます.
看守より要求される最低正解者数を変更するパターンは,
このパズルで他の要素を変えない限りはこれだけですが,
最低正解者数でない別の勝利条件も既に考えられています.
勝利条件のみが変わったので,
その部分だけ文字の色を変えておきます.

\begin{puzzle}[]
  \label{puzzle:hat-Lenstra-2-2}
  看守があるゲームをするために2人の囚人を同じ部屋に入れ,
  帽子を1人に1つずつ被せます.
  その帽子は黒白どちらかの色で塗られています.
  囚人2人はそれぞれ自分が被っている帽子の色は分かりませんが,
  もう1人の囚人の帽子の色は見えています.
  また部屋に入ってからは互いに一切のコミュニケーションが取れません.
  この状態で帽子の色のどちらかのみを,
  つまり「黒」か「白」のみを2人同時に発言させ,
  その発言とその発言者が被っている帽子の色が一致していれば正解となり,
  そんな正解者が{\color{red} 2人もしくは0人のとき}囚人側の勝利として2人とも釈放されます.
  もし{\color{red} 正解者・不正解者1人ずついるようならば}囚人側の敗北として2人とも処刑されます.
  当たり前ですが看守がどのように帽子を被せるかは,
  囚人たちは入室するまで知りません.
  このゲームのルールや勝利条件については,
  部屋に入る前に囚人たちに伝えられ,
  ゲーム開始までに2人で戦略を相談することが可能です.
  このとき入室後にどのように帽子を被せられても,
  常に囚人側が勝利する戦略は存在するでしょうか？
\end{puzzle}

つまり正解数が全員か0人かの極端な場合のみが勝利するというものです.
この勝利条件に対しても必勝戦略は存在します.
1つは2人とも見えた色と同じ色を発言するというものです.
もう1つは2人とも見えた色を異なる方の色を発言するというものです.

\begin{comment}
  balanced k-color
  ジャッキー、ティト、ジャーメイン、マーロン、マイケルの5人がn＝5人で、帽子の色が赤と青の2色だとする.
  ジャッキーとティトが赤い帽子、ジャーメイン、マーロン、マイケルが青い帽子をかぶっているとすると、赤い帽子をかぶったプレイヤーが1人以上赤を当て、青い帽子をかぶったプレイヤーが1人以上青を当てれば勝ちとなります.
  つまり、ジャッキーかティトが赤を当て、残りの3人、ジャーメイン、マーロン、マイケルのうち少なくとも1人が青を当てれば勝ちとなります.
\end{comment}

\end{document}
