\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20211214の日記

%隠し情報一覧
%体重：76.5
%4リットル焼酎購入数：4
%炭酸水購入数：30
%タカラ焼酎500ml缶購入数：10
%タスク達成率：100

しばらく日記をサボっていた.
また気持ちが落ち込むことも多く怠惰に過ごしてしまった日も多い2週間だった.
なので特に書くこともないような日々だった気がする.
それでもいくつかは出来事があったので書いておく.

まず意中の人に対しての自分のスタンスがやっと定まり,
心中を騒がせることはなくなった.
悪く言えば少し興味が減ったのかもしれない.
2週間前の金曜日に飲みに行ったが,
彼女は自身のことを「押しに弱い」と言っていた.
人に言わせれば,
それは多少なりとも強引にきてほしいというサインだと捉えるかもしれないけれど,
もう5回くらい会った感触では,
まだまだ私に対してはとくにそこまで興味を持っていないように思える.
つまり私が押すから答えているだけで,
彼女から何か私に対して質問をもらったこともほとんどない気がする.
また彼女はかなりの連絡無精である.
電話をかけても出たことはないし（でられなくても折り返しもない）,
内容に関係なくLINEでも返答に3日以上はかかることも多い.
さすがに会う直前の待ち合わせについての連絡の返答スピードならば,
私や私の周りの人と同じくらいになるが.
この返答の遅さに関しては,
彼女の身の回りの状況が落ち着けば変わる（少なくとも会った当初はこうも遅くはなく私が思う普通の人並みだった）かと思っていたが,
それもいまのところ変化はない.
もちろん身の回りの状況は改善したが仕事の方が忙しくなった可能性もある.
また彼女はリセット癖があるとも言っていた.
つまり仕事など用事が立て込むとリセット癖により連絡は億劫になる.
論理的には納得できる理屈ではあるが,
私には共感は全くできない性質だ.
私もリセット癖,
またはそれに近い状態になったこともあるが（高校時代は多かったが大学生になってからは減ったとは思う）,
それでも仕事や親,
友だちからの急を要すると思われる連絡に対してはきちんと返事はする.
よって彼女はリセット癖はあれど,
全ての連絡に何もかも答えていない可能性はないと思うので,
私の連絡への返信の優先度はまだまだ低いのだろう.
また仕事が忙しくて返信ができないというのも分かるが,
1日1回も連絡できないレベルの忙しさというのは想像ができない（私の社会人経験の少なさが原因かもしれないけれど）.
もし仕事に対してやりがいを多く感じていて,
それに集中しているときは何も見えなくなる,
ということなら分かるのだが,
勤務時間が長い・人が減って仕事が増えたことは聞いているが,
仕事が好きだとかやりがいがあるとか,
仕事に対するポジティブな姿勢を見たことはない（見せてないだけの可能性もあるけれど）.
仕事を嫌々こなし,
それに対して余裕がなくなって,
自分に好意を寄せているとしっている人に対しての連絡が億劫になることへも「リセット癖」という言葉を言い訳のように使う人だと思ってしまうと,
途端に興味が失せてしまった.
もともと返信速度が遅いということはないと知っている.
なのでここ最近に返信の遅さは,
私への興味のなさの裏返しか,
本当に仕事や私用で忙しくて,
元からのリセット癖も相まった結果のどちらかかもしれない.
ただポジティブな考えをすれば,
上記のように返信が遅れる人の心理として,
どうでもよい相手以外の返信には,
良い内容で返そうとして時間がかかってしまうということもあるそうだ.
でも普段から長文で返信が来るわけでもないので,
これは違うと思う（内容が完璧でも返信が遅れすぎる方が悪印象だという感覚は持っておいてほしい）.
またなんとなくだが,
彼女はそこまで普段の生活に刺激を求めていないように見え,
仕事以外の何かに熱中している様子も見えてこない（それだけ仕事が楽しいのかもしれないけれど）.
つまり恋愛ごとに対しても,
普通の人より遅いペースで発展させていくタイプなのかもしれない（誰かがめちゃくちゃ押さない限りは）.
しかしそれは私が求めるペースではない.
毎日1時間電話して,
週に2回以上会う,
なんてことは求めていない.
せいぜい毎日軽くでも連絡して,
2週間に１,２回会えたらいいと思っている.
最低でもこれくらいの接触頻度がないと,
同じコミュニティに属していない,
知り合った期間も短い赤の他人が仲良くなるのは不可能ではないだろうか.
なのでもう向こうから何かアクションを起こさない限りは,
これ以上こちらから関係を深めようとはしないことにした.
深めたくとも連絡すら返ってこないのだから,
もうできることもないと思われた.
このように意識が変わって,
もうこちらができることは今はないと判断した結果,
彼女について考えることも減って,
他のことにも集中できるようになってきた.

12月4日までは母が帰阪していた.
12月1日にはひさしぶりに二人で飲みに行った.
1件目は前に住んでいた桃谷から徒歩10分くらいのところにある小さなお寿司屋さん.
母には「そろそろ寿司屋にて自分の意思で注文できるようになれ」と言われた.
確かにいつも注文はまかせっきりなのだが,
果たして今後自分が主体となって寿司屋に行くことはあるのだろうか.
少なくともしばらくはないだろうな.
もちろん行けるようになりたいし,
そのさいは楽しめるような過ごし方や注文の仕方を身につけたいとも思いつつ,
まだそこまで本腰入れてやる気にはなれない.
そしてそのあとなんばに移動し,
母が馴染みの店をいくつか回った.
何店舗かは閉店しており,
やはりコロナ禍にて経営が厳しくなった店舗もあったのだろうと想像する.
結局知っている立ち飲み屋を2件はしごし,
その店長との会話を母は楽しんでいた（私は初対面の人ばかりだったので聞き役に徹する）.
最近の自分なら〆に何か欲しくなることはあまりなかったのだが,
その日は飲んでいる時間が長かったからか〆が欲しくなり,
黒門市場近くにあって何度か行ったことのある,
母の知り合いが経営するお好み焼き屋に行った.
ハイボールが濃かった（寿司屋も）.
世間のハイボールってここまで濃かったかな.
そして帰宅したあとも話に花が咲いて飲んでしまったようだ.
普段しないような飲み方をしたせいか,
次の日バイトにも関わらず8時半に目覚めた.
母に起こされる形で目覚めたので,
もし母が起きなければもっと寝ていたかもしれない.
なにせ8時半とはいつもならもうすでに工場で働いている時間帯.
すぐに電話して遅れることを伝え,
慌てて自転車に乗った.
5分ほど余裕ができたのでコンビニでおにぎり2個買って急いで食べた.
絶賛二日酔いだった.
しかし二日酔いによる不調は,
このようなアクシデントがあると一気に気にならなくなった.
平謝りしながら工場に入りいつものように作業を終わらせることはできた.
次の日は謝罪の意思を込めてお菓子を持って出勤した.
まぁそこまでしなくてもいいかとは思ったけれど,
この職場で寝坊で遅刻するのは初めてだったし,
またそもそも寝坊で仕事に遅刻するのも7年ぶりくらいだったので,
自分への戒めも込めた行動だった.

12月3日には以前から誘われていた「性的倒錯」についてのオンラインワークショップに参加した.
時間は13時から15時で,
この日はいつもなら14時までバイトしている曜日だったのだけど,
早めに退勤させてもらう形に.
前日が遅刻した日だったのでかなり申し訳なかったが.
このワークショップは小学生からの知り合いで哲学で博士号を目指していたTくんから誘われたもの.
これはこのテーマに興味をもつ哲学者・人類学者・社会学者を集めた企画であり,
3つのパートに別れていて,
この日に参加したのは哲学パートである.
のちのち他のパートも開催され,
各パートにて異なる専門分野の人たちが議論・交流して,
このテーマについて知見を深めていくような形.
各パートに中心的に参加している若手研究者・博士課程院生が論文が,
この企画の成果物になるそう.
個人的にこのテーマに興味があったので二つ返事で参加させてもらった.
当然数学どころか理系でも参加者は私だけでした.
なかなか全部の議論内容を理解することはできなかったが,
積極的に質問もできたし参加して良かったと思う.
とくに興味のあった哲学パートの回は今回1回きりになるのだけれど,
他のパートにも参加していきたい.
その1週間後の土曜日の読書会後にTくんに感想を伝えた.
そのさい私がこれに参加する動機についてかなり時間をかけて説明したつもり.
少しばかり自分の性的な部分の内面をさらすことになったのだけど,
小学校からの知り合いで,
そのような性的な話題での話もしたことない相手に対して話すのは少し恥ずかしかった.
そのうち飲みに行って細かく話すつもりだが,
それまでにもう少し自分でも自己分析は進めておくつもり.

今日は朝いつものように起きた.
いつものようにサバを焼いたのだけど,
この2週間で少し変わったことがある.
これまではマグロパークで売っている,
大きなサバフィレの2つ入り税抜き380円を購入して,
1つずつ焼いて食べていた.
そしてこの商品は3つで税抜き1000円になるので,
いつも3つずつ買っている.
他の乾物も選べるのだけど,
朝ごはんに食べやすいサイズとなると,
このサバが一番良い.
ただこのサバはかなり脂が乗っていて,
良いご飯のおかずになるのだけれど,
最近朝食のご飯の量を減らし始めたので,
おかずとしてのサバの量も減らしたくなった.
なのでサバは購入後すぐにそれぞれを半分に切り冷凍し,
これによって長持ちするようにした（消費スピードは半分になっているし）.
また冷凍によって味が落ちるのか分からなかったが,
とくに変化もないようなので,
朝ごはんはこの仕組みでよさそうだ.

そのあと文献管理ツールのプログラミングの続き.
しかし作業開始時に昨日完成したツールを全部消してしまった.
まだ未完成だったのでコミットをしてなかった自分が悪いのだけど.
昨日3時間くらいで作ったものだけど,
仕様については熟知していたので,
2時間ほどで同じものを作れた.
ということで2時間の余分な作業が発生してしまった.
そして残りのツールも作った.
これによって,
ようやっと文献管理ツール一式が完成し,
これによって文献管理ツールとこのノートの管理ツールが連携し,
研究ノートにも文献情報を自分が臨む形で引用できるようになった.
もちろんまだまだ改修することはあるだろうけど,
ひとまず完成して一安心.
今年中にこのような研究補助ツールは一通り完成させ,
来年からはそのツールを活かして研究に専念する予定.

そのあと買い物に.
マグロパークで久しぶりにマグロの切り落としと,
安かったさわらなどを購入.
そのあと業務用スーパーと関西スーパーに行き色々と購入.

運動習慣はちょっと前からルーティンに入れようと考えていた.
やはり体力がなさすぎるような気がする.
それによって集中力もその持続力もないような気がしていたので.
そして母に帰阪時に向こうに忘れてきた運動靴を持ってきてもらったので,
大泉緑地を1周走っている（約3キロ）.
体力がついてきたら周回数を増やしていきたい.
そのために今日は1周気持ちよく走ってきた.
バイトがない日において,
朝に勉強,
昼に走って,
料理や事務作業に勤しむルーティンが理想.

そのあと在宅インターン作業と料理をやることでかなり時間を使ってしまった.
あと久々に書いたこの日記執筆にも時間を使ってしまった.
これからは毎日書けるようになりたい.

以前タラと牡蠣と大根で和風の煮物を作ったのだが,
母にダシと牛乳とベーコンを加えてとろみをつけて改造された.
その改造後の味が気に入ったので今日もその改造後の味を目指して作った.
ただ具は大根とベーコンとひき肉のみで,
生姜を擦って入れてみた.
このひき肉は関西スーパーで見つけた大豆でできたひき肉風味のそぼろのようなやつ.
あとはいつものように小松菜を湯がいておいた.

そのあと在宅インターンのMTGに参加.
1時間弱だった.
色々と作業するさいにやりにくかった点やバグかもしれない動作にについて共有した.

今日の晩酌は,
まずは今日購入した鰆をシンプルに塩焼き.
そしてマグロでカルパッチョを.
作り置きしていたもやしナムルを,
棚の奥から見つけた大好きなピータンに添える.
そして上記の煮物と小松菜のおひたしに温泉卵をのせた.

今日は久々に日記を書いて思っていたことをまとめれてよかった.
本当は火曜日はバイトなのだが,
今週は向こうの都合で火曜の代わりに土曜日が出勤に変わった.
なので明後日から三連休になる.
文献管理ツールは完成したので,
次は数学教室の新HPの作成を進めたい.
もちろん研究も本格化させていかねば.

\end{document}
