\documentclass[C:/souji/all-note/note]{subfiles}

\begin{document}
%20211222の日記

%隠し情報一覧
%体重：78.5
%4リットル焼酎購入数：1
%炭酸水購入数：9
%タカラ焼酎500ml缶購入数：3
%タスク達成率：80

今週も木金土曜が工場バイトになったので,
先週日曜から水曜まで連続バイト休み.
今日はその最終日.
昨日はやっと大事なファイルのバックアップの仕組みが整った.
まず必要フォルダをzip化するRubyスクリプトを書いた.
そしてGoogleドライブを自身のPCのフォルダと同期するよう設定して,
上記スクリプト実行するバッチファイルに,
文献として保存しているデータをコピーするコマンドを書いた.
さらにUSBメモリにもコピーするように書いておいた.
またTeXファイルをコンパイルするバッチファイル全ての最後に,
上記同期フォルダにコピーするコマンドを追加.
これで必要なファイルが自動的にGoogleドライブに保存されるようになった.
いま使っているPCがいつ壊れてもおかしくないので,
これでPCを買い替えることになってもすぐに元の環境に戻せるようになって一安心.
また研究室にて（多分私個人で使用できる）Surfaceを購入してもらったので,
そこで環境構築するさいにも役に立つだろうし,
もうPCを持ち歩く必要もなくなってよかった.

朝は昨日作ったニラレバでどんぶりに作って簡単に済ませた.

HPを作り直すことになっている数学教室の新しいHPに関する作業をした.
気に入ったデザインをwix.comの中から見つけた.
少し改良して,
なるべくシックな色合いで,
黒背景にタイトルは白文字,
文章は薄いクリーム色の文字に統一してみた.
そのデザインを採用し,
ヘッターとフッターを設定.
これまでは問い合わせのための情報は,
申し込み後の流れの中に組み込んでいたいたが,
それだと分かりにくいかと思ったので,
今回はそのような情報はフッターに組み込むことにしてみた.
これは元々のサンプルのフッターが問い合わせフォームになっていたのを参考にした.
あとは実際の文章を入れて作っていくだけ.
なので前のHPも参考にしながら徐々に作っていく.
目標は今年中に完成させ,
来年から点検して公開までいければいいな.
次は動画作成かな.
徐々に数学を使った副業を本格化させていきたい.

そのあとは買い物や掃除,
料理をしつつ在宅インターンの仕事や事務作業など.
インターンの仕事はいつもよりめんどくさくなりそうなので少し困った.
軽く先に上長に言い訳しておいてゆっくりやっていくことにする.

そのあとは自分の持っている過去のPDFや集めた情報の整理.
これからこの日記のように考えたことは全て文章化していきたい.
公開するかどうかは別として.
その1つとして博士課程最初期に自分用に作ったidealとfilterの入門まとめノートの点検と,
新しいこのノートの記法にあわせた修正をした.

今日の晩酌は昨日作ったものが並ぶいつもの献立.
昨日は久しぶりにレバニラを作ってみた.
少し失敗した.
これを作ろうと思ったのはスーパーサンコーでレバーが半額だったから.
自分の家の近くの店舗は水曜日が定休日で,
火曜日は半額シールをたくさん貼ってくれる.
以前中華料理屋さんのYouTube動画を見て参考にしたやり方を再現.
まずレバーを洗う.
断面に穴が空いていて水を当てるとそこから血の固まりのようなものがでてくる.
それを丁寧にとって,
お酒に漬ける.
そして炒めるまえに片栗粉を表面につける.
するとレバーが硬くなり過ぎず,
美味しいレバニラができる.
でも昨日は片栗粉をまぶすのを雑にやりすぎて,
中華鍋にくっついてしまい,
また細かく千切れてしまうことで見栄えも悪くなってしまった.
でもニラともやし,
しいたけを入れ,
ラーメンスープで味を整えたことで,
味は美味しかった.
もし誰かに振る舞うことがあればもう少し上手く準備しよう.
そういえば2つ前の彼女に作ったっけなぁ.
自分が新しい料理の挑戦するときの動機って,
やっぱり誰かに振る舞うことが目標になっているときが多いのかも.

レバー以外にもサンコーではハタハタを見つけた.
その中の何匹かは卵と白子がついていた.
なのでいつものように塩をかけて保存し焼いてみた.
卵がたくさんついた個体を食べたけど,
やっぱりハタハタは美味しい.
今度はマグロパークにてもっと大振りで美味しいものを買いたい.

このまえバイト先でどて焼きを大量に貰ってきたので,
関西スーパーでなぜかいつも売っている「キンカン」を入れてリメイクした.
関西スーパーで売っているのは玉ひものひも無し,
つまり小さい卵だけがパックに入っている感じ.
玉ひももキンカンもそれ専用のページはwikiに存在しなかったので,
macaroniというサイトが詳しかったので,
それを文献に登録してみた.
\cite{Except002}がこれに該当.
他にも美味しそうな玉ひもレシピが乗っていたので試してみたい.
なかでも串焼きやすき焼きに入れるとかやってみたい.
自分はこのキンカンが大好きで,
一人暮らしを始めたころはよく食べていた.
しかし母にあまり食べ過ぎるなと注意されたので,
最近は控えている.
こういう合う料理を作れそうなときくらいかな.
昔は単にキンカンだけを炒めて食べていたような.

あとはいつものように小松菜のおひたし.

そして今日は昨日のハタハタの残りの塩焼き（3匹）.
ニラレバの残り半分をチンした.
ただ味が濃かったのでレタスを買ってきて一緒に食べることにする.
そしてどて焼きの残り（まだまだたくさんある）
そして酢の物が食べたかったので,
三杯酢で味付けされたもずく（3パックセット）と,
塩もみしたきゅうりを飾りつけに.
そしていつものトマト冷ややっこ.
これについては明日くらいにレシピを文献登録しておこうかな.

とりあえず本格的に自分の作ったツールでサポートしながらの,
研究や読書などが捗るフェーズにきたかな.
明日からバイト3連続なので,
疲れすぎないようにして作業や勉強を進めていきたい.

\end{document}
